<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="hebrew">
<title>
מדריך שימוש בסיסי בערכת היישומים המשרדיים OpenOffice.org ("משרד פתוח")
</title>

<copy>
מדריך זה מבוסס על "Open Office - מדריך למהגר" שנכתב ע"י דותן מזור, חודש שבט, התשס"ד, ינואר 2004
<newl/>
המדריך נכתב על ידי דותן מזור לשימוש אתר <link href="http://www.penguin.org.il">הפינגווין</link>, שם אפשר למצוא את הגרסא המקורית, המלאה והמעודכנת של המדריך.
<newl/>
כל הזכויות למדריך שמורות למחבר
<newl/>
עובד, נערך והותאם עבור גנו/לינוקס כנרת ע"י דוביקס באישור המחבר
<newl/>
הרשות נתונה בזאת להעתיק, להפיץ ו/או לשנות את המסמך הזה, תחת תנאי רשיון ה GNU לשימוש חופשי במסמכים, גרסה 1.1 או כל גרסה מאוחרת יותר שתפורסם ע"י קרן התוכנה החופשית.הרישיון למסמך זה עדיין לא נקבע, לפיכך אין לבצע שינויים ו/או להפיץ מאמר זה במקומות אחרים ללא אישור המחברת.
</copy>

<toc lang="hebrew"/>

<main>

<para>
מדריך זה מניח ידע בסיסי בעבודה עם מעבדי תמלילים שונים (עריכה בסיסית, עבודה עם קבצים, טבלאות וכיוצא באלה), אולם לא נדרשת הכרות מוקדמת עם אופן אופיס.
</para>

<para>
המדריך מיועד גם למי שעדיין לא השתמש בחבילת אופן אופיס ומעוניין להתוודע ליכולותיה ולשימוש בה, וגם למי שכבר השתמש בחבילת התוכנות אך מעוניין לשפר את הידע.
</para>

<chapter>

</chapter>

<para>

</para>

<para>

</para>

<para>

</para>

<image><file>../image/man_ooo_doc_env01.gif</file></image>


<section>

</section>

<para>
</para>
<image><file>../image/man_ooo_doc_con04.gif</file></image>

<bullets>
<item>

 </item>
<item>

 </item>
<item> 

</item>
</bullets>


<chapter>
נספח
</chapter>

<section>
על המדריך
</section>

<para>
עורך המדריך, קרי: <link href="http://www.ayalot.com/dotan/">אני</link><web/>, הוא בסך הכל משתמש פשוט.
</para>

<para>
מסיבות של תאימות מערכות שונות לשפה העברית, המדריך מתייחס לגירסא האנגלית. רק לשם הבהרה: האפשרויות הן זהות בשתי הגרסאות, ובגירסא העברית יש אפילו יותר אפשרויות (מאיית עברי <link href="http://fmg-www.cs.ucla.edu/fmg-members/geoff/ispell.html">iSpell<web/></link>, למשל).
</para>

<para>
מירב המאמצים הושקעו כדי שמדריך זה ינוסח בלשון זכר ונקבה כאחד. בשם העברית, אני מתנצל אם היו מקומות בהם הדבר לא התאפשר.
</para>

<para>
הגירסה הסופית בזמן עריכת המדריך (<link href="http://www.snunit.k12.il/cgi-bin/snunit/calendar.pl">כ' בשבט התשס"ד, 12/2/04<web/></link>) היא 1.1.0 בגירסה האנגלית, וגם בגירסה המתורגמת. התרגום הוא, דרך אגב, פשוט מעולה.
</para>

<para>
לשאלות/בעיות עם מערכות גנו/לינוקס, ניתן לפנות למדריך הגדול של אתר הפינגווין או של אתר whatsup.
</para>

<para>
היות והמדריך נכתב בתוכנת א"א, ניתן לצפות בו בכל דפדפן אשר תואם לסטנדרטים, כמו מוזילה או אופרה. עורך המדריך (כן, כן, זה אני...) לא מצא לנכון לבדוק אותו בדפדפנים לא תואמים, מאותן הסיבות של שלומי פיש.
</para>

</main>

</article>
