<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<hebrew>
<title>
מדריך משחקי מחשב
</title>

<copy>
מדריך Enigma הוכן ע"י <link href="mailto:nirro@linux-kinneret.org">ניר משגב</link>, יולי 2003
<newl/>
מדריך Jump n bumo הוכן ע"י <link href="mailto:costello@linux-kinneret.org">גיא שקד</link>,אוגוסט 2003
<newl/>
שאר המדריכים הוכנו ע"י <link href="mailto:dovix@linux-kinneret.org">דוביקס</link>, אוגוסט 2003
<newl/>
כל הזכויות למדריך שמורות לפרוייקט גנו/לינוקס כנרת
</copy>

<chapter>
ג'אמפ אנד באמפ (Jump n bump)
</chapter>
<image><file>"../image/man_games_jnb_logo.jpg"</file></image>
<para>
ג'אמפ אנד באמפ ("קפוץ וחבוט") הוא משחק רב משתתפים (2-4) בו כל שחקן מגלם ארנבון חמוד הצובר נקודות ע"י קפיצה מעל ראשיהם של ארנבים אחרים, ובה בעת מנסה למנוע מארנבים אחרים לקפוץ מעליו. 
</para>

<section>
מהלך המשחק
</section>
<para>
על-מנת להתחיל במשחק יש לגרום לכל הארנבים שישחקו לקפוץ מעבר לגזע העץ (אל צידו הימני) ואז לגרום לאחד מהם "לצאת" דרך צידו הימני של המסך. מרגע זה יתחיל המשחק ועבור כל קפיצה מעל ראשו של ארנב יריב יזכה השחקן בנקודה אחת.
</para>

<section>
הפסקת המשחק
</section>
<para>
על-מנת להפסיק את המשחק יש ללחוץ על Esc, שיוביל לטבלה שתסכם את המשחק הנוכחי. לחיצה שניה על Esc תוביל חזרה למסך הראשי של המשחק. כדי לצאת מהמשחק יש ללחוץ Esc במסך הראשי.
</para>

<section>
מקשי הפעלה
</section>
<para>
כל ארנב יכול לנוע שמאלה, ימינה או לקפוץ, והשליטה בתנועה מתבצעת על-ידי המקשים הבאים -
</para>

<subsect>
מקשי ההפעלה של הארנב הראשון ג'יפי (Jiffy) - הארנב הכתום
</subsect>
<para>
<bullets>
<item>
תנועה שמאלה - חץ שמאל
</item>
<item>
תנועה ימינה - חץ ימין
</item>
<item>
קפיצה - חץ למעלה
</item>
</bullets>
</para>

<subsect>
מקשי ההפעלה של הארנב השני פיז (Fizz) - הארנב האפור
</subsect>
<para>
<bullets>
<item>
תנועה שמאלה - J
</item>
<item>
תנועה ימינה - L
</item>
<item>
קפיצה - I
</item>
</bullets>
</para>

<subsect>
מקשי ההפעלה של הארנב השלישי דוט (Dott) - הארנב הלבן
</subsect>
<para>
<bullets>
<item>
תנועה שמאלה - A
</item>
<item>
תנועה ימינה - D
</item>
<item>
קפיצה - W
</item>
</bullets>
</para>

<subsect>
מקשי ההפעלה של הארנב הרביעי מיז'י (Mijji) - הארנב החום
</subsect>
<para>
<bullets>
<item>
תנועה שמאלה - 4
</item>
<item>
תנועה ימינה - 6
</item>
<item>
קפיצה - 8
</item>
</bullets>
</para>

<section>
תמונות מסך
</section>
<quatro><one>"../image/man_games_jnb_1.jpg"</one><two>"../image/man_games_jnb_2.jpg"</two><three>"../image/man_games_jnb_3.jpg"</three><four>"../image/man_games_jnb_4.jpg"</four></quatro>

<chapter>
אניגמה (Enigma)
</chapter>
<para>
באניגמה ("תעלומה"), המשימה היא לגלות צמדים של אבני-צבע מאותו סוג. זה אמנם נשמע פשוט, אך המשימה נעשית קשה מכיוון שהאבנים נוטות להיות מוסתרות, לא נגישות או מוגנות ע"י מכשולים לא צפויים.
<newl/>
התגברות על מכשולים אלה דורשת בדרך כלל מיומנות וחשיבה (ויכולה להיות די ממכרת).
</para>

<section>
תחילת המשחק
</section>

<para>
בגרסה הנוכחית (0.7) קיימים שני סטים של שלבים :
<bullets>
<item>
Enigma : מכיל 141 שלבים
</item>
<item>
Oxyd &amp; co : מכיל 77 שלבים
</item>
</bullets>
בחרו את אחד הסטים, בחרו את השלב הרצוי, והתחילו לשחק.
<newl/>
שימו לב : אין צורך לסיים שלב כדי להמשיך לשלב הבא, אולם השלבים מסודרים ברמת קושי עולה כך שכדאי להתחיל מהשלב הראשון ולהתקדם לפי הסדר.
</para>

<section>
מהלך המשחק
</section>

<para>
אתם שולטים בכדור ע"י הזזת העכבר. עליכם "להדליק" את אבני-הצבע ע"י פגיעה בשתי אבנים מאותו סוג, מבלי לפגוע באף אבן-צבע אחרת בדרך, ומבלי להתקל בלייזרים, בורות או חפצים מזיקים אחרים.
</para>

<section>
מקשי הפעלה
</section>

<para>
<bullets>
<item>
כפתור העכבר השמאלי : בחירת והפעלת פריט מבין הפריטים הזמינים (הפריט השמאלי ברשימה).
</item>
<item>
כפתור העכבר הימני : סיבוב רשימת הפריטים.
</item>
<item>
Escape : הפעלת התפריט במהלך משחק.
</item>
<item>
F1 : הצגת מסך עזרה.
</item>
<item>
F3 : התחלת השלב הנוכחי מחדש.
</item>
<item>
מקש שמאלה : הורדת מהירות העכבר.
</item>
<item>
מקש ימינה : הגברת מהירות העכבר.
</item>
<item>
Alt + Enter : החלפה בין מצב חלון למצב מסך מלא (fullscreen)
</item>
<item>
Alt-X : חזרה מיידית לתפריט הראשי.
</item>
</bullets>
</para>

<section>
תמונות מסך
</section>
<quatro><one>"../image/man_games_enigma_1.jpg"</one><two>"../image/man_games_enigma_2.jpg"</two><three>"../image/man_games_enigma_3.jpg"</three><four>"../image/man_games_enigma_4.jpg"</four></quatro>

<chapter>
שבירת לבנים (LBreakout2)
</chapter>
<image><file>"../image/man_games_lb2_logo.gif"</file></image>
<para>
משחק קלסי שבו המשתמש אמור להכות במחבט, ולפגוע בלבנים על מנת להפילן מבלי לאבד את הכדור. 
</para>

<section>
מהלך המשחק
</section>
<para>
על-מנת להתחיל במשחק יש לבחור בתפריט הראשי באפשרות Local Game ולאחר מכן לבחור באפשרות Start Game. הניווט בתפריטים מתבצע על-ידי החיצים או העכבר. בחירת אפשרויות שונות מתבצעת על-ידי לחיצה על הלחצן הימני של העכבר או מקש Enter.  
</para>
<para>
כל סיבוב מתחיל ממצב נייח שבו מוצג השלב ועל המחבט מונח כדור. לתחילת הסיבוב יש להטיל את הכדור לימין או לשמאל. הכדור יפגע בלבנים או בקירות ויחזור למטה. יש להניע את המחבט כך שהכדור יפגע בו ולא ברצפה. פגיעה ברצפה תגרום לסיום הסיבוב ולאובדן מחבט אחד (המחבטים העומדים לרשותך מופיעים בצד השמאלי התחתון של המסך).
</para>
<para>
מטרת כל שלב היא להשמיד את כל הלבנים. קיימים סוגים שונים של לבנים. יש לבנים מתפוצצות שיגרמו להשמדת לבנים נוספות, לבנים שיש לפגוע בהן מספר פעמים כדי להשמידן ועוד. כל סוג מזוהה על ידי צבע ומרקם שונה.  
</para>
<para>
לבנים שמושמדות גורמות לנפילת "הפתעות". ישנן הפתעות טובות, כגון בונוס נקודות, הגדלת המחבט או הוספת כדור נוסף למשחק. יש גם הפתעות רעות שכדאי להיזהר מהן, כגון החשכת המסך למספר שניות.  
</para>

<section>
הפסקת המשחק
</section>
<para>
על-מנת להפסיק את המשחק יש ללחוץ על Esc. כאשר תופיע השאלה אם לצאת יש לענות ב Y על מנת לחזור לתפריט משחק חדש, ממנו ניתן לחזור לתפריט הראשי ע"י לחיצה חוזרת על Esc. יציאה מהמשחק מתבצעת מהתפריט הראשי ע"י לחיצה על Esc או בחירה באפשרות Exit בתפריט.
</para>

<section>
מקשי הפעלה
</section>

<para>
להלן המקשים העיקריים במשחק. מי שמתקשה עם ארבעה כפתורים יכול לבחור באחד ממקשי ההטלה בלבד. מקשים נוספים לשימוש מתקדם ניתן לראות באפשרות Controls מהתפריט הראשי (וכן לשנות את מקשי ברירת המחדל). 
<bullets>
<item>
תנועה שמאלה - חץ שמאל
</item>
<item>
תנועה ימינה - חץ ימין
</item>
<item>
הטלת הכדור לצד שמאל - C
</item>
<item>
הטלת הכדור לצד ימין - רווח
</item>
</bullets>
</para>

<section>
אפשרויות נוספות
</section>
<para>
התפריט הראשי מאפשר לקבוע את מספר השחקנים במחשב מקומי (בין 1 עד 4) או להגדיר משחק רשת, לקבוע את רמת הקושי של המשחק, לקבוע את מאפייני הצליל והתמונה, לשנות את מקשי המשחק ואפילו ליצור רמות משחק חדשות. הניווט בתפריטים מתבצע על-ידי החיצים או העכבר. בחירת אפשרויות שונות מתבצעת על-ידי לחיצה על הלחצן הימני של העכבר או מקש Enter. ניתן להציג עזרה על כל אפשרות בתפריט (באנגלית) ע"י הזזת העכבר אל מעל האפשרות והמתנה של מספר שניות.   
</para>
<para>
בחירה ב Quick Help בתפריט הראשי תציג מספר מסכי עזרה שניתן לעבור ביניהם עם החיצים ושבהם ניתן למצוא: 
<bullets>
<item>
"הפתעות" טובות ורעות
</item>
<item>
"הפתעות" מיוחדות וסוגים שונים של לבנים
</item>
<item>
מקשים מיוחדים
</item>
<item>
טיפים נוספים
</item>
</bullets>
</para>

<section>
תמונות מסך
</section>
<quatro><one>"../image/man_games_lb2_1.jpg"</one><two>"../image/man_games_lb2_2.jpg"</two><three>"../image/man_games_lb2_3.jpg"</three><four>"../image/man_games_lb2_4.jpg"</four></quatro>

<chapter>
כח האנימה (Power Manga)
</chapter>
<para>
משחק ממכר שבו נלחמים במגוון כלי טייס שמגיעים מהחלל. גרפיקה מדהימה!
</para>

<section>
מהלך המשחק
</section>
<para>
לאחר הקדמה קצרה (שניתן לדלג עליה ע"י לחיצה על Esc) יופיע התפריט הראשי. מעבר בין האופציות מתבצע ע"י החיצים למטה ולמעלה ובחירה ע"י מקש Enter. יש לבחור באופציה Play בכדי להתחיל במשחק.
</para>
<para>
ניתן לנוע לכל הכיוונים ע"י מקשי החיצים ולירות עם מקש הרווח. מטרת המשחק היא להשמיד את כלי הטיס של החייזרים ולהיזהר מפגיעות בחללית שלך.
</para>

<section>
הפסקת המשחק
</section>
<para>
על-מנת להפסיק את המשחק יש ללחוץ על Esc, שיוביל לתפריט הראשי של המשחק. כדי לצאת מהמשחק יש לבחור באפשרות Exit בתפריט הראשי.
</para>

<section>
תמונות מסך
</section>
<quatro><one>"../image/man_games_pm_1.jpg"</one><two>"../image/man_games_pm_2.jpg"</two><three>"../image/man_games_pm_3.jpg"</three><four>"../image/man_games_pm_4.jpg"</four></quatro>

<chapter>
בועות קפואות (Frozen Bubble)
</chapter>
<image><file>"../image/man_games_jnb_logo.jpg"</file></image>
<para>
משחק פשוט אך ממכר שבו יש לירות כדורים על מנת ליצור רצפי צבע שיגרמו לנפילת כדורים ארצה.
</para>

<section>
מהלך המשחק
</section>
<para>

</para>

<section>
הפסקת המשחק
</section>
<para>

</para>

<section>
מקשי הפעלה
</section>
<para>

</para>


<para>
<bullets>
<item>

</item>
<item>

</item>
<item>

</item>
</bullets>
</para>


<section>
תמונות מסך
</section>
<quatro><one>"../image/man_games_jnb_1.jpg"</one><two>"../image/man_games_jnb_2.jpg"</two><three>"../image/man_games_jnb_3.jpg"</three><four>"../image/man_games_jnb_4.jpg"</four></quatro>

<copy>
מסמך זה עובד ונערך ע"י תוכנה חופשית בלבד. המסמך נכתב כקובץ XML בעזרת עורך התמלילים Katoob והומר ל HTML בעזרת המעבד xsltptoc תוך שימוש בתבנית XSLT שנכתבה בעזרת Katoob, על מערכת ההפעלה GNU/Linux. 
</copy>

</hebrew>
