<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="hebrew">
<title>
הלחנת מנגינות בעזרת Cheese Tracker
</title>

<copy>
מאת <link href="mailto:linuxfun@mail.com">רם מתתיהו</link>, יולי 2003
<newl/>
כל הזכויות למדריך שמורות לפרוייקט גנו/לינוקס כנרת
<newl/>
הרשות נתונה בזאת להעתיק, להפיץ ו/או לשנות את המסמך הזה, תחת תנאי רשיון ה GNU לשימוש חופשי במסמכים, גרסה 1.2 או כל גרסה מאוחרת יותר שתפורסם ע"י קרן התוכנה החופשית.
</copy>

<main>

<chapter>
גלים אלקטרוניים בכנרת
</chapter>

<para>
תקליטור זה כולל לחן הנקרא "גלים אלקטרוניים בכנרת". לחן זה הולחן ע"י המחבר במיוחד עבור הפרוייקט וזמין תחת רישיון חופשי. הלחן ממוקם בתקליטור בספריה /opt/kinneret/l2swim/doc/samples/trackno-1.2.it.  
</para>

<chapter>
הפעלת התוכנה והשימוש בה
</chapter>

<section>
מסכים שונים של התוכנה ומצבי ניגון
</section>

<para>
מקשי F מעבירים אותך בין מסכים שונים של התוכנה ומצבי ניגון:

<table>
<tr><th>מקש</th><th>משמש ל-</th></tr>
<tr><ti>F1</ti><ti>חלון עזרה המפרט את כל התכונות לגבי המסך הנוכחי</ti></tr>
<tr><ti>F2</ti><ti>איזור הבנייה -לחיצה נוספת תראה אפשרויות לגבי מסך זה</ti></tr>
<tr><ti>F3</ti><ti>איזור בחירת הצלילים והגדרתם</ti></tr>
<tr><ti>F5</ti><ti>ניגון השיר\מסך ניגון השיר</ti></tr>
<tr><ti>F6</ti><ti>נגן את המקטע הנוכחי בלופים</ti></tr>
<tr><ti>F7</ti><ti>המשך לנגן מהנקודה שבה אתה נמצא במסך F2</ti></tr>
<tr><ti>F8</ti><ti>עצור ניגון</ti></tr>
<tr><ti>F9</ti><ti>סגירת ערוץ נוכחי\פתיחת ערוץ נוכחי (ניתן לראות בF5)</ti></tr>
<tr><ti>F10</ti><ti>סגירת כל הערוצים הנוכחים\פתיחת כל הערוצים נוכחי (ניתן לראות בF5)</ti></tr>
<tr><ti>F11</ti><ti>מסך סדר ניגון המקטעים והגדרות סטיראו של ערוצים</ti></tr>
<tr><ti>F12</ti><ti>מסך מהירות ניגון, עוצמת צליל ואפקטים של השיר</ti></tr>
</table>

עכשיו נבנה שיר :)
</para>

<section>
הפעלת התוכנה
</section>

<para>
מפעילים את הCheese Tracker מהתפריט ומחכים מספר שניות
<bullets>
<item>
לאחר שעלה לוחצים F3
</item>
<item>
בצד שמאל יש תיבה עם מספרים, לחצו על הראשון בגלל שהוא עוד ריק
</item>
<item>
לוחצים על כפתור edit שנמצא בתחתית ומהתפריט נבחר load
</item>
<item>
נקבל רשימת קבצים, אפשר לטעון צליל מקובץ wav או it, הפעם נטען צליל מהקובץ של "גלים אלקטרונים בכנרת" אשר ממוקם ב-  /opt/kinneret/l2swim/doc/samples/trackno-1.2.it
</item>
</bullets>
</para>

<image><file>../image/man_cheese_f3.jpg</file></image>

<section>
ארגון הקלידים
</section>

<para>
עכשיו לאחר שנכנסנו לקובץ המקלדת צריכה להיות במצב של אותיות באנגלית...
</para>

<para>
בחירת שורה ולחיצה על כל אחת מהאותיות תתן לנו צליל שונה.
</para>

<para>
הצלילים מאורגנים במקלדת כמו אורגן ב2 שורות:

<table>
<tr><th>שורה</th><th>מקשים</th></tr>
<tr><ti>ראשונה</ti><ti>zxcvbnm</ti></tr>
<tr><ti>שניה</ti><ti>qwertyuiop</ti></tr>
</table>
</para>

<para>
כאשר ביניהם יש "קלידים שחורים":

<table>
<tr><th>שורה</th><th>מקשים</th></tr>
<tr><ti>ראשונה</ti><ti>sdghj</ti></tr>
<tr><ti>שניה</ti><ti>235679</ti></tr>
</table>
</para>

<section>
פעולת ההלחנה
</section>

<para>
לאחר שבחרנו את הצליל שאנחנו רוצים לוחצים על OK
<newl/>
עכשיו הוא נכנס לרשימת הצלילים ועדיין לחיצה על מקשי הצלילים יפעילו אותו במהירויות שונות (כך נוצרות מאותו צליל רמות צליל שונות).
</para>

<para>
עכשיו נעבור לתצוגת העריכה עם F2
</para>

<image><file>../image/man_cheese_f2.jpg</file></image>

<para>
כל טור מייצג ערוץ שונה, לדוגמא אפשר להשוות את זה למקהלה שבה יש לכל אחד כלי שונה, למרות שאנחנו לעומת מקהלה נוכל להשתמש עם אותו כלי במספר ערוצים
</para>

<para>
עכשיו פשוט ניתן לפרוס את הצלילים באמצעות מקשי הצלילים שהסברתי עליהם קודם לכן, זמן הלחיצה על הצליל לא חשוב, חשוב המיקום שלו על הלוח.
<newl/>
אם נלחץ שוב על F2 נוכל לראות מקום שבו אפשר לשנות את אורך הקטע אשר בתור ברירת מחדל באורך 64 צלילים.
<newl/>
עכשיו נסו לפזר את הצלילים ולהשמיע את המקטע באמצעות הכפתור F6
<newl/>
אם תלחצו F5 לאחר מכן תגיעו לאיזור הניגון שבו תוכלו לראות איך זה מתנגן.

<image><file>../image/man_cheese_f5.jpg</file></image>
</para>

<para>
לחזרה לתצוגת העריכה יש ללחוץ F2 שוב.
</para>

<section>
עריכת הטבלה
</section>

<para>
מקשים שימושיים לעריכה הטבלה:

<table>
<tr><th>מקש(ים)</th><th>פעולה</th></tr>
<tr><ti>SHIFT+אחד החצים או Page Up או Page Down</ti><ti>סימון</ti></tr>
<tr><ti>CTRL+Z</ti><ti>גזירה</ti></tr>
<tr><ti>CTRL+C</ti><ti>העתקה</ti></tr>
<tr><ti>CTRL+P</ti><ti>הדבקה</ti></tr>
<tr><ti>CTRL+Delete</ti><ti>משיכת הצלילים נקודה אחת אחורה ומחיקת הצליל שהנכם עליו</ti></tr>
<tr><ti>CTRL+Insert</ti><ti>דחיפת הצלילים נקודה אחת קדימה והוספת צליל ריק</ti></tr>
</table>
</para>

<section>
מבנה הצליל בלוח
</section>

<para>
עכשיו אני אסביר על מבנה הצליל בלוח.
<newl/>
הצליל נראה ככה על הלוח: C-5 01 02 F03
<newl/>
אני אסביר משמאל לימין מה כל דבר אומר:
<bullets>
<item>
האות מצד שמאל הכוונה היא לרמת הצליל במובן הבסיס כמו באורגן
</item>
<item>
הצלילים הם בסדר הזה C D E F G A B 
</item>
<item>
המספר שאחרי המקף (-) מסמל את דרגת הצליל 
</item>
<item>
המספר שאחרי כך (01) הוא מספר הצליל אשר בחרנו בלוח F3 (לוח בחירת הצלילים)
</item>
<item>
לאחריו מגיע עוצמת הצליל (02) כאשר המספר שם נע בין 00 ל64
</item>
<item>
אחריו (F03) מגיע האפקט שנחנו רוצים לבצע על הצליל, ניתן לראות את רשימת האפקטים בעזרת לחיצה על F1, לדוגמא האפקט שאני הדגמתי הוא המרץ הצליל תוך כדי ניגונו ב3 רמות
</item>
</bullets>
כדי לבנות שיר עדיף לעבור בהתחלה לF12 ולקבוע שם את המהירות ולא להסתמך על זה שברירת המחדל תספיק לנו. אנו נשנה זאת על ידי שינוי ערך הtempo והspeed
</para>

<section>
הלחנת מקטעים נוספים
</section>

<para>
לאחר שבנינו מקטע ראשון זה לא יספיק לנו לשיר שלם, צריך לבנות מקטעים רבים.
<newl/>
מה שאני עושה בדרך כלל זה העתקה והדבקה של הקטעים שאני צריך למקטע הבא.
</para>

<para>
נחזור לתצוגת F2 אם אנחנו לא נמצאים בה כרגע...
<newl/>
מספר המקטע מתחיל מ000
<newl/>
אפשר לראות שאנחנו במקטע זה אם נציץ שמאלה למעלה על Pattern
<newl/>
כדי לעבור בין מקטעים משתמשים במקשים "+" ו"-" הנמצאים בצד הימני של המקלדת
</para>

<para>
אז אוקיי, בניתם מקטעים, מה הלאה?
<newl/>
עוברים לתצוגה F11 ותחת order list רושמים את מספר המקטעים בסדר שאנחנו רוצים שינוגנו מהתחלה ועד הסוף.
</para>

<image><file>../image/man_cheese_f11.jpg</file></image>

<section>
סיום
</section>

<para>
כדי לשמור את השיר יש ללחוץ על Esc וsave as, חשוב לשים לב לתת סיומת .it לקובץ.
<newl/>
בהצלחה!!! :)
</para>



</main>

</article>
