<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="hebrew">
<title>
KVocTrain
</title>

<copy>
מסמך זה נכתב ע"י <link href="mailto:shaked.gai@gmail.com">גיא שקד</link>, דצמבר 2005
<newl/>
כל הזכויות למדריך שמורות לפרוייקט גנו/לינוקס כנרת
<newl/>
הרשות נתונה בזאת להעתיק, להפיץ ו/או לשנות את המסמך הזה, תחת תנאי רשיון ה GNU לשימוש חופשי במסמכים, גרסה 1.2 או כל גרסה מאוחרת יותר שתפורסם ע"י קרן התוכנה החופשית.
</copy>

<toc lang="hebrew"/>

<main>

<para>
KVocTrain היא תוכנה לאימון והרחבת אוצר המילים במגוון שפות. מדריך זה ידריך אותך בשימוש בתוכנה לצרכי לימוד ובניית מסמכי אוצר-מילים.
</para>
<chapter>הכרות בסיסיות</chapter>
<image>
  <file>../image/man_kvoctrain1.png</file>
</image>
החלון הראשי של KVocTrain כולל ארבעה איזורים -
<bullets>
<item>שורת התפריטים - המאפשרת גישה לכל האפשרויות והתכונות הכלולות בתוכנה. בין השאר נשתמש בה על מנת לפתוח ולשמור קבצים, לשנות הגדרות, ולהפיל את חלון הלימוד</item>
<item>סרגל הכלים המאפשר גישה מהירה לפעולות נפוצות כמו פתיחת קובץ, העתקה, הדבקה וחיפוש.</item>
<item>טבלת אוצר המילים, בה מופיעים (מימין לשמאל) - שם השיעור, עמודה המורה האם השורה פעילה או לא, שפת המקור (בדוגמה הנ"ל - אנגלית) שפת היעד (בדוגמה - עברית) ושפות נוספות - אם הן קיימות במסמך.</item>
<item>שורת הסטטוס - בה מופיעים פרטים שונים אודות השורה הנבחרת, ובזמן פעולות ארוכות (כמו פתיחה או שמירה של קובץ גדול) יופיע בה כיתוב בהתאם.</item>
</bullets>

<chapter>לימוד</chapter>
<section>שימוש בסיסי</section>
<subsect>מסמך אוצר-מילים</subsect>
<para>
קבצי KVocTrain נקראים מסמכי אוצר-מילים. מסמך אוצר-מילים מתאים בין מילים בשתי שפות או יותר. ניתן לבחור מסמך אוצר-מילים מתוך הקבצים המופצים כחלק מכנרת -
</para>
<bullets>
<item>en-he.kvtml - מסמך אוצר-מילים הכולל שמות חיות בעברית ובאנגלית</item>
</bullets>
<para>
או להוריד קבצים נוספים, ללימוד שפות נוספות מ<link href="http://edu.kde.org/contrib/kvtml.php">אתר האינטרנט הרשמי</link>.
</para>

<subsect>סוג השאלות</subsect>
<para>
הלימוד באמצעות KVocTrain מתבצע לרוב על ידי אחת משתי שיטות - שאילתה אקראית, ושאלות אמריקאיות. בשאילתה אקראית התוכנה תציג בכל פעם מילה אקראית מתוך השאילתה בשפה מסויימת, ואנחנו נצטרך להקליד את המילה המתאימה בשפה שנייה. בשאלות אמריקאיות התוכנה תציג בכל פעם מילה אחת בשפה מסויימת, וחמש מילים מתוך אוצר המילים בשפה אחרת - ואנחנו נצטרך לבחור את המילה המתאימה.
</para>
<para>
על מנת להתחיל בתהליך הלמידה יש לבחור בתפריט "לימוד" את השפה אותה נרצה ללמוד (למשל על מנת שהתוכנה תציג מילה באנגלית ואנו נצטרך להקליד את המקבילה העברית שלה יש לבחור בעברית). מתוך התפריט שנפתח יש לבחור שאילתה אקראית או אמריקאית, ובמידת הצורך את השפה על בסיסה ייבנו השאלות.
</para>

<subsect>חלון הלימוד</subsect>
<image>
	<file>../image/man_kvoctrain1.png</file>
</image>
<para>

</para>

<section>שימוש מתקדם</section>
<subsect>ערכי סף</subsect>
<subsect>חסימות ופקיעות</subsect>

<chapter>עריכת אוצר-מילים</chapter>
</main>

</article>
