<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="hebrew">
<title>
מדריך גלישה באינטרנט עם Mozilla Firebird ("מוזילה ציפור-אש")
</title>

<copy>
המדריך נכתב ע"י <link href="mailto:dovix@linux-kinneret.org">דוביקס</link>, ינואר 2004
<newl/>
כל הזכויות למדריך שמורות לפרוייקט גנו/לינוקס כנרת
<newl/>
הרשות נתונה בזאת להעתיק, להפיץ ו/או לשנות את המסמך הזה, תחת תנאי רשיון ה GNU לשימוש חופשי במסמכים, גרסה 1.2 או כל גרסה מאוחרת יותר שתפורסם ע"י קרן התוכנה החופשית.
</copy>

<toc lang="hebrew"/>

<main>

<chapter>
דפדפן אינטרנט מעולם אחר
</chapter>
<para>
דפדפן האינטרנט Mozilla Firebird (שיכונה להלן בקיצור פיירבירד) הוא אחד הדפדפנים הטובים ביותר כיום, והוא זמין לשימוש חופשי במגוון מערכות (בין היתר חלונות, לינוקס ומק). פיירבירד מציע מגוון תכונות העושות אותו נוח לשימוש במיוחד, ומה שיותר חשוב, הוא הופך את חווית הגלישה באינטרנט להרבה יותר רגועה ונעימה. מדריך זה מתעתד להציג תכונות אלו, בהן ניתן למנות חסימת חלונות קופצים, תיבת חיפוש, תאימות לתקנים, התאמה אישית, מנגנוני אבטחה מתקדמים, גלישה בכרטיסיות ועוד.
</para>
<para>
ממשק המשתמש של פיירבירד מבוסס על עקרונות המוכרים לכל מי שגלש באינטרנט, ומכיל תיבת כתובת הדף שאליו גולשים, חלון בו מוצג הדף, תפריט עם אפשרויות שונות וסמלים לפעולות נפוצות כגון חזרה לדף קודם, מעבר לדף הבא, ריענון הדף, הפסקת טעינת הדף וחזרה לדף הבית. מדריך זה מניח כי עקרונות השימוש בממשק זה מוכרים לקוראים, ולכן יוצגו בעיקר תכונות מתקדמות שיאפשרו להפיק את המירב מהשימוש בפיירבירד. 
</para>
<image><file>../image/man_gfirebird_interface.jpg</file></image>
<para>
גנו/לינוקס כנרת כוללת דפדפן נוסף העונה לשם Konqueror (או בשם החיבה קונקי). דפדפן זה משמש בעיקר כסייר קבצים, אולם ניתן להשתמש בו גם לגלישה באינטרנט. מדריך זה אינו מכסה את השימוש בקונקי אולם תכונות מתקדמות רבות המתוארות במדריך זה זמינות גם בו. בהקשר זה ראוי לציין שפיירבירד מיועד לגלישה בלבד ואינו משמש כסייר קבצים.
</para>


<chapter>

</chapter>
<para>

<newl/>

</para>

<section>

</section>

<para>
</para>

<bullets>
<item>

</item>
<item>

</item>
</bullets>

<para>
</para>

<section>

</section>

<para>

</para>

</main>

</article>
