<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<hebrew>
<title>
תעוד שינויים (change log) ומפרט גרסאות (release notes)
</title>

<copy>
גרסה 5, אוגוסט 2003
<newl/>
נכתב ע"י צוות פרוייקט גנו/לינוקס כנרת (c) כל הזכויות שמורות
<newl/>
כל אחד מורשה להעתיק ולהפיץ עותקים מדוייקים של מסמך זה, אבל אסור לשנות את תוכנו בלא אישור בכתב מבעלי הזכויות.
</copy>

<chapter>
מידע כללי על גנו/לינוקס כנרת
</chapter>
<para>
פרוייקט גְּנוּ/לִינוּקְס כִּנֶרֶת (או בקצרה - כנרת), הינו פרוייקט ייעודי אשר שם לעצמו למטרה לענות על קושי הקיים כיום בקרב התלמידים בישראל.
במסגרת הלימודים בבית-הספר נדרש התלמיד הישראלי להתוודע לתוכנות שונות כגון מעבד תמלילים, גליון אלקטרוני, וכן תוכנות ייעודיות שונות בהתאם למסלול לימודיו. על-מנת להפיק את המירב מתהליך הלמידה.
</para>
<para>
מתוך הבעיה הנ"ל נולד הרעיון של יצירת תקליטור שיכיל מערכת הפעלה גנו/לינוקס שלא תחייב התקנה לדיסק קשיח, הקלדת פקודות או הבנה במחשבים! גנו/לינוקס כירת תציג לתלמיד הישראלי  סביבת עבודה ידידותית, מעוצבת, קלה לשימוש ולתפעול, שעונה על כל צרכיו - החל מכיתה א' - עד סיום התיכון, ואף מעבר!
</para>
<para>
פרוייקט גנו/לינוקס כנרת מתעתד להציג לתלמידים בארץ אלטרנטיבה חופשית (וחינמית) איכותית למערכות הפעלה ויישומים קנייניים בהם הם משתמשים, שתאפשר לתלמידים מכל שכבות האוכלוסיה הזדמנות שווה בחינוך הטכנולוגי ולקדם את תנועת התוכנה החופשית וקוד-מקור פתוח בישראל.
</para>
<section>
ההיסטוריה של הפרוייקט
</section>
"טיפת הגשם" הראשונה שבישרה אודות התוצר הראשון של פרוייקט גנו/לינוקס כנרת יצאה לדרך בתחילת מאי 2003. זמן קצר לאחר מכן, בסוף מאי 2003, טיפת הגשם שלנו נפלה על ה"חרמון" ונצפתה ע"י הפינגווינים (חברי קהילת הלינוקס בישראל) שהעבירו לנו את רשמיהם וחוויותיהם. טיפת הגשם שלנו החליקה במורד החרמון והפכה לכדור שלג עתיר יישומים ותכונות מועילות. כדור השלג שלנו הגיע ל"ירדן" באמצע אוגוסט 2003 ממנה יעשה את דרכו ל"כנרת" בקרוב...

<chapter>
חשוב לדעת!
</chapter>
<section>
הגבלת אחריות
</section>
<para>
גרסה זאת מיועדת לצרכי בדיקות בלבד.
</para>
<para>
הפצה זו מסופקת "כפי שהיא", בלא אחריות מסוג כלשהו, בין אם מפורשת ובין אם משתמעת, לרבות, אך מבלי למעט מהאמור, האחריות המשתמעת למסחריות והתאמה למטרה מסוימת. בעלי זכויות היוצרים ו/או מפיצי התוכנה לא ישאו כלפיך באחריות לנזקים, לרבות נזקים כלליים, מיוחדים, משניים או תוצאתיים כלשהם, הנובעים מהשימוש או מאי-היכולת להשתמש בתוכנות המסופקות.
</para>
<para>
עליך לקרוא בעיון את <link href="kinneret_license.html">רישיון השימוש המלא</link> לפני השימוש בהפצה זו.
</para>
<section>
הוראות שימוש
</section>
<para>
גנו/לינוקס כנרת היא מערכת הפעלה שלמה הכוללת גם מגוון עשיר של יישומים. היות וכך, אין אפשרות להריץ את גנו/לינוקס כנרת כיישום מתוך מערכת הפעלה אחרת. <link href="first_time.html">מדריך זה</link> יסביר לך כיצד להפעיל את גנו/לינוקס כנרת וינחה אותך בשלבי הגדרת התצורה הראשונית.
</para>
<para>
"מדריך השחיה" הכלול בתקליטור ואשר יופעל בהרצה הראשונית של גנו/לינוקס כנרת יעזור לך להכיר חלק ממגוון היישומים והאפשרויות הכלולים בגנו/לינוקס כנרת, וילווה אותך לאורך השימוש במערכת. מדריך זה גם מכיל מידע על פרויקט גנו/לינוקס כנרת וכן יאפשר לך להתוודע לעקרונות הקוד הפתוח והתוכנה החופשית, שבזכותם הפצה זו מתאפשרת.
</para>
<section>
תאימות לאחור בגרסאות פיתוח
</section>
<para>
גרסאות פיתוח (גרסאות בעלות מספר גרסה איזוגי כגון 0.3, 0.5 כולל גרסאות תיקונים שלהן) הן גרסאות לצרכי פיתוח וטסטים בלבד. התאימות לאחור אינה מובטחת - כולל של הגדרות, ולא בהכרח קיימת דרך לשדרג מגרסאות ישנות. לפיכך לפני הרצת גרסאות פיתוח יש לוודא את מחיקת ספריית kinneret ממחיצת החלונות בה נשמרות ההגדרות ולבצע התקנה חוזרת. יש כמובן לגבות את המידע החשוב לפני ביצוע המחיקה.
</para>

<chapter>
מפרט גרסה 0.5.1 ("ירדן" גרסת תחזוקה)
</chapter>
<section>
אודות הגרסה
</section>
<para>
גרסה זו הופקה בסוף אוגוסט ונועדה לשחרר עדכונים ותיקונים לבעיות שדווחו על ידי חברי קהילת הלינוקס. גרסה זו נחשבת לגרסה היציבה השניה של כנרת, אם כי עדיין בתפוצה מצומצמת.
</para>
<section>
מה חדש
</section>
<para>
<bullets>
<item>
 
</item>
<item>

</item>
</bullets>
</para>
<section>
מה השתנה
</section>
<para>
<bullets>
<item>

</item>
<item>

</item>
</bullets>
</para>
<section>
מה תוקן
</section>
<para>
<bullets>
<item>

</item>
<item>

</item>
<item>

</item>
</bullets>
</para>


<chapter>
מפרט גרסה 0.5 ("ירדן")
</chapter>
<section>
אודות הגרסה
</section>
<para>
גרסה זו הופקה באמצע אוגוסט וכוללת תוספת של תוכנות רבות ושיפורים רבים בממשק המשתמש. גרסה זו מיועדת לשחרור בקרב קהילת הלינוקס לצורך בדיקות איכות והיערכות לשחרור הגרסה הראשונה של גנו/לינוקס המיועדת לשימוש הקהל הרחב.
</para>
<section>
מה חדש
</section>
<para>
<bullets>
<item>
נוסף אשף האינטרנט הישראלי, המאפשר לראשונה חיבור קל לאינטרנט מלינוקס. האשף בגרסת פיתוח מוקדמת ולכן התמיכה בשיטות חיבור שונות ומודמים עדיין חלקית. אתר הפרוייקט הוא http://iwiz.linux-kinneret.org
</item>
<item>
נוסף תרגום של GCompris שבוצע במסגרת הפרוייקט
</item>
<item>
נוספו תוכנות רבות - רשימה מלאה של היישומים הכלולים בהפצה אפשר לראות <link href="apps_list.html">כאן</link>.
</item>
<item>
נוסף היישום "קרמבה" המאפשר הצגת תוכן דינאמי על שולחן העבודה וכן מספר יישומונים עבורו שהותאמו לפרוייקט
</item>
</bullets>
</para>
<section>
מה השתנה
</section>
<para>
<bullets>
<item>
עודכנו קבצי התרגום של Gimp
</item>
<item>
מסמכי מדריך השחיה - שונו התפריטים על מנת לפשט את הניווט במדריך, נוסף מדריך למהגרים ממערכות הפעלה אחרות "איפה ה...שלי?", נוסף "מדריך הפעלה והגדרת תצורה ראשונית", נוסף מסמך היכרות ראשונית עם הפרוייקט, נוספה סדרת המאמרים "הגיגים על מחשבים" וכן שינויים נוספים.
</item>
<item>
מדריך השחייה - נוספו מקשים להקטנת/הגדלת גופן התצוגה, נוסף מקש הדפסה ונוספה תמיכה תשתיתית בשפות נוספות. 
</item>
<item>
עודכנו הסימניות בדפדפן
</item>
<item>
עודכנו תפריטי היישומים
</item>
</bullets>
</para>
<section>
מה תוקן
</section>
<para>
<bullets>
<item>
בוצע תיקון בהגדרות הcups ע"מ לשמור הגדרות מדפסת
</item>
</bullets>
</para>
<section>
בעיות (עיקריות) ידועות
</section>
<para>
<bullets>
<item>
הרצת אשף האינטרנט על שני חלקיו (iwiz ו idial) אינה עובדת מהתפריט. ניתן לתקן בעיה זו ע"י שינוי פקודת ההרצה ל sudo iwiz ו sudo idial בהתאמה.
</item>
<item>
אשף ההגדרות אינו מעגן מחיצות NTFS. אנו מתכננים שדרוג של הדרייבר המשמש לעיגון מחיצות מסוג זה בגרסה עתידית.
</item>
</bullets>
</para>

<chapter>
מפרט גרסה 0.3.1 ("חרמון" גרסת תחזוקה)
</chapter>
<section>
אודות הגרסה
</section>
<para>
גרסה זו הופקה בסוף יוני ונועדה לשחרר עדכונים ותיקונים לבעיות שדווחו על ידי חברי קהילת הלינוקס. גרסה זו נחשבת לגרסה היציבה הראשונה של כנרת, אם כי עדיין בתפוצה מצומצמת.
</para>
<section>
מה חדש
</section>
<para>
<bullets>
<item>
נוסף Open Office 1.1 beta כולל תמיכה עברית 
</item>
<item>
הידור גרסה חדשה של TuxPaint מ cvs כולל תמיכה בעברית שנוספה לבקשת פרוייקט כנרת ותרגום הממשק למעט stamps (חותמות) 
</item>
</bullets>
</para>
<section>
מה השתנה
</section>
<para>
<bullets>
<item>
בוטל זמנית עיגון מחיצות NTFS באשף ההגדרות בגלל חשש לבעיות עם הדרייבר
</item>
<item>
העלאת ההשהיה להעברת פרמטרים לקרנל ל 5 שניות
</item>
</bullets>
</para>
<section>
מה תוקן
</section>
<para>
<bullets>
<item>
תוקנו קישורים לkoffice בתפריטים
</item>
<item>
הוחזרו פריטי מרכז הבקרה של KDE
</item>
<item>
נוסף קישור לאתר ה"החומה" של דניאל לוי ורשימת גופנים הנכללים בכנרת
</item>
<item>
תיקון הגדרות katoob כדי לאפשר עבודה עם עברית
</item>
</bullets>
</para>

<chapter>
מפרט גרסה 0.3 ("חרמון")
</chapter>
<section>
אודות הגרסה
</section>
<para>
גרסה זו הופקה בסוף מאי ופורסמה בקרב קהילת הלינוקס בישראל על מנת לקבל היזון חוזר על התקדמות הפרוייקט והצעות לשיפור. הגרסה הייתה מבוססת בעיקרה על גרסת הפיתוח תוך שינויים קלים, עדכון היישומים שפותחו במסגרת הפרוייקט ותיקון ליקויים שנמצאו במהלך בדיקות האיכות הפנימיות.
</para>
<section>
מה חדש
</section>
<para>
בגרסה זו בוצעו שינויי הגדרות הבאים:
<bullets>
<item>
תפריטים בעברית המשקפים את היישומים שמסופקים במסגרת ההפצה 
</item>
<item>
שולחן העבודה הותאם לצרכי הפרוייקט כולל תמונת רקע מתאימה 
</item>
<item>
העברת פרמטרים לקרנל מבוצעת ע"י - kinneret [parameters...] (ניתן למשל להשתמש בשולחן עבודה חלופי - kinneret desktop=icewm, או לקבוע רזולוציה - kinneret screen=1280x1024, או אפילו  להפעיל את המערכת בשפה אחרת - , kinneret lang=ru וכו...)
</item>
</bullets>
</para>
<para>
בגרסה זו נוספו/עודכנו היישומים הבאים:
<bullets>
<item>
עורך התמלילים Katoob - תומך ביוניקוד ומאפשר עריכה נוחה של טקסטים דו-לשוניים 
</item>
<item>
היישומון kkbswitch - מחוון שפה לשורת המשימות של KDE 
</item>
<item>
הלומדה Kalzium - תוכנת עזר ללימוד הטבלה המחזורית 
</item>
<item>
היישומון babelfish -  
</item>
<item>
התוכנה Karamba - תשתית להרחבת שולחן העבודה עם יישומונים דינאמיים 
</item>
<item>
המשחקים  jump n' bump, lbreakout2   
</item>
<item>
מעבד התמונות  Gimp- שידרוג לגרסה 1.3 והוספת תרגום עברי מאת צוות כנרת 
</item>
</bullets>
</para>

<chapter>
מפרט גרסה 0.1 ("טיפת גשם")
</chapter>
<section>
אודות הגרסה
</section>
<para>
הגרסה הראשונה של גנו/לינוקס כנרת. גרסה טרומית זו זכתה להפצה מצומצמת בקרב מפתחי הפרוייקט בלבד ונועדה לצרכי פיתוח בלבד. הגרסה הופקה בתחילת מאי 2003.
</para>
<section>
מה חדש
</section>
<para>
הגרסה התבססה על קנופיקס 3.2 שבה בוצעו השינויים הבאים: 
<bullets>
<item>
הוסרו חבילות שפה של KDE שאינן רלונטיות להפצה. 
</item>
<item>
הוספו חבילות שפה של KDE עבור עברית, ערבית ורוסית. 
</item>
<item>
הוסרו חבילות שונות שאינן רלוונטיות להפצה 
</item>
<item>
ניתן לשנות מצב מקלדת עברית/אנגלית בעזרת Alt-Shift בכל צד ובכל סדר. 
</item>
<item>
משתני השפה locale מוגדרים לhe_IL כברירת המחדל. 
</item>
<item>
שורת המשימה פרושה מימין לשמאל, כולל לחצני תפריט משני הצדדים 
</item>
</bullets>
</para>
<para>
נוספו תוכנות שפותחו במסגרת הפרוייקט:
<bullets>
<item>
אשף ההגדרות (confwiz) שפותח עבור הפרוייקט והמאפשר ביצוע הגדרות ראשוניות שיאפשרו בין היתר לשמור הגדרות התאמה-אישית וכן מסמכים לכונן הקשיח. 
</item>
<item>
מדריך השחייה שפותח עבור הפרוייקט ומהווה את מרכז התיעוד וההדרכה של הפרוייקט. מדריך זה יעובה עם התקדמות הפרוייקט ויכלול מידע ומסמכי הדרכה על הפרוייקט, היישומים הכלולים בו ותוכנה חופשית.
</item>
<item>
אשף יצירת תקליטון איתחול המופעל מתוך מערכת ההפעלה חלונות ומאפשר יצירת תקליטון לאתחול גנו/לינוקס כנרת עבור מערכות שאינן מאפשרות איתחול מתקליטור או שהמשתמש אינו יודע/אינו רוצה לשנות את הגדרות האתחול של המחשב.
</item>
</bullets>
</para>
<para>
נוספו היישומים הבאים:
<bullets> 
<item>
תוכנת השרות antiword - מאפשרת ייבוא קבצי MS Word 
</item>
<item>
היישומון hebcal - לוח שנה עברי אינטראקטיבי 
</item>
<item>
היישום hspell - בדיקת איות בעברית (היישום ישולב באופן אינטגרלי בסביבת העבודה KDE בעתיד) 
</item>
<item>
הלומדה kmplot - שרטוט גרפים מתמטיים 
</item>
<item>
היישומון qtzmanim - מאפשר חישוב זמני תפילות 
</item>
<item>
סביבת הפיתוח rhide - סביבת פיתוח תואמת Borland Turbo Pascal 
</item>
<item>
תוכנת tuxpaint - תוכנת ציור כייפית לילדים 
</item>
<item>
תוכנת sim - תוכנת מסרים מיידיים תואמת ICQ 
</item>
<item>
היישומון switcher - כלי המאפשר המרת טקסטים עבריים בין שיטות קידוד שונות 
</item>
<item>
היישומון fribidi -  
</item>
<item>
היישומון bidiv -  
</item>
</bullets>
</para>
<para>
הותקנו הגופנים הבאים:
<bullets>
<item>
הגופנים של קולמוס (http://culmus.sourceforce.net), פונט ברירת המחדל נקבע לנחליאלי 
</item>
<item>
הגופנים של דניאל לוי (http://thewall.revizia.net) בעקבות אישור בדוא"ל שהתקבל מהאומן 
</item>
 </bullets>
</para>

<copy>
מסמך זה עובד ונערך ע"י תוכנה חופשית בלבד. המסמך נכתב כקובץ XML בעזרת עורך התמלילים Katoob והומר ל HTML בעזרת המעבד xsltptoc תוך שימוש בתבנית XSLT שנכתבה בעזרת Katoob, על מערכת ההפעלה GNU/Linux. 
</copy>


</hebrew>
