<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="hebrew">

<title>
שייט הכרות בכנרת - צילומי מסכים
</title>

<copy>
מאת <link href="mailto:dovix@linux-kinneret.org">דוביקס</link>, יולי-אוגוסט 2003
<newl/>
כל הזכויות שמורות (c) לפרוייקט <link href="http://www.linux-kinneret.org">גנו/לינוקס כנרת</link>
<newl/>
הרשות נתונה בזאת להעתיק, להפיץ ו/או לשנות את המסמך הזה, תחת תנאי רשיון ה GNU לשימוש חופשי במסמכים, גרסה 1.2 או כל גרסה מאוחרת יותר שתפורסם ע"י קרן התוכנה החופשית.
</copy>

<toc lang="hebrew"/>

<main>

<para>
גנו/לינוקס כנרת מכילה עשרות יישומים ולומדות איכותיות שנועדו לשמש את תלמידי ישראל במהלך לימודיהם. המערכת גם מכילה מגוון יישומים רב לשעות הפנאי ולביצוע משימות יומיומיות אחרות. כללנו כאן צילומי מסכים של חלק קטן ממגוון התוכנות העשיר והתומך באופן מלא בעברית, להנאתך.
</para>
<para>
מידע מפורט על כל היישומים הכלולים בהפצה זמין <link href="apps_list.html">ברשימת היישומים המלאה</link>.
</para>

<chapter>
לומדות, עזרי לימוד, מדריכים, סביבות פיתוח תוכנה
</chapter>

<para>
גנו/לינוקס כנרת שמה דגש מיוחד על צרכי התלמידים במערכת החינוך בישראל, וכוללת מגוון רב של לומדות ועזרי למידה הנדרשים במהלך שנות הלימוד עד סיום התיכון ומעבר לכך. מגוון התוכנות כולל סביבות פיתוח במגוון שפות הנלמדות בבתי הספר, וכן עזרי לימוד למקצועות אחרים. לא פסחנו גם על מדריכים ומידע עיוני בנושאים שונים ומגוונים.
</para>

<section>
עורך הנוסחאות KFormula
</section>
<para>
עורך הנוסחאות KFormula הוא עורך נוסחאות קל לשימוש. הוא מאפשר הקלדה נוחה
של אותיות יווניות, סמן חכם הנע בהתאם לתוכן, הדגשת תחביר מתקדמת, אפשרות
ביטול שינויים אחרונים וכן ייצוא התוצאה לעורך מלל.
</para>
<image><file>../image/tour2edu_kformula.png</file></image>

<section>
לומדת עזר ללימוד גאומטריה KGeo
</section>
<para>
הלומדה KGeo משמשת כלי-עזר בלימודי ההנדסה ומאפשרת המחשה של החומר הנלמד על  מנת להקל על הבנתו.
</para>
<image><file>../image/tour2edu_kgeo.png</file></image>

<section>
סביבת פיתוח ל C ופסקל - RHide
</section>
<para>
סביבת פיתוח המיועדת ללימוד עקרונות כתיבת תוכנה.
</para>
<image><file>../image/tour2edu_rhide.png</file></image>

<section>
יישומון לתרגום תוכנות KBabel
</section>
<para>
היישומון KBabel הינו כלי חשוב המאפשר תרגום תוכנות שנכתבו ללינוקס.
</para>
<image><file>../image/tour2edu_kbabel.png</file></image>

<chapter>
יישומים ועזרים משרדיים
</chapter>

<para>
גנו/לינוקס כנרת מכילה לא ערכה משרדית אחת אלא שתיים - KOffice - שהיא ערכת היישומים הרשמית של סביבת העבודה KDE ואת OpenOffice.org - ("משרד פתוח")  שממשק המשתמש שלה וסוגי הקבצים הנתמכים תואמים לחבילת היישומים המשרדיים הקניינית הנפוצה. תוכנות אלו ועזרים משרדיים אחרים שנכללים בתקליטור, תומכים באופן מלא בעברית ובשפות רבות אחרות הן בממשק המשתמש והן וברמת המידע.
</para>

<section>
מעבד התמלילים KWord
</section>
<para>מעבד התמלילים KWord מאפשר עבודה נוחה עם קבצים רב-לשוניים ובין השאר עברית, אנגלית, רוסית וערבית. ממשק המשתמש גם מתורגם לשפות רבות. מעבד התמלילים משולב היטב בסביבת העבודה וביישומים אחרים ממשפחת חבילת היישומים המשרדיים KOffice. יש אפשרות ליבא סוגי קבצים שונים וכן לייצא קבצים במגוון פורמטים, ביניהן פורמט PDF ושימוש בסוגי קידוד שונים.
</para>
<image><file>../image/tour1office_kword.png</file></image>

<section>
גיליון אלקטרוני KSpread
</section>
<para>
גיליון אלקטרוני קל לשימוש ורב אפשרויות המאפשר הזנת נתונים וביצוע חישובים או יצירת
גרפים מנתונים אלה.
</para>
<image><file>../image/tour1office_kspread.png</file></image>

<section>
עורך המצגות KPresenter
</section>
<para>
עורך המצגות KPresenter מאפשר בניית מצגות תוך שימוש בכלים גרפיים מגוונים ובמגוון סגנונות
רב. בין היתר ניתן לשלב תמונות, טפסים, הוספת אפקטים, יצירת מצגות HTML להצגה באינטרנט
בקליקים בודדים וכן כלים רבים לעריכה ולשינוי מאפייני המרכיבים של המצגת.
</para>
<image><file>../image/tour1office_kpresenter.png</file></image>

<section>
ערכת היישומים המשרדיים 'משרד פתוח' - Open Office
</section>
<para>משרד פתוח מכילה אוסף יישומים המאפשרים עבודה עם קבצי ערכת היישומים המשרדית הנפוצה בשוק. הערכה כוללת מעבד תמלילים, גיליון אלקטרוני, עורך מצגות, עורך תמונות ועורך נוסחאות. 
</para>
<image><file>../image/tour1office_open.png</file></image>

<section>
מחשבון מדעי KCalc
</section>
<para>
המחשבון המדעי KCalc מאפשר ביצוע חישובים מתמטיים שונים על-גבי מסך המחשב תוך שימוש
במקלדת או בעכבר להזנת הנתונים.
</para>
<image><file>../image/tour1office_kcalc.png</file></image>

<chapter>
תוכנות לשימוש באינטרנט
</chapter>

<para>
בעידן המודרני המחשב הולך ותופס נתח חשוב מהעולם הסובב אותנו. עידן המידע מעצים את חשיבותו של המחשב אף יותר, ולפיכך גנו/לינוקס כנרת מכילה מגוון של יישומים שנועדו לשמש את התלמיד במהלך החיבור לרשת, מדפדפן ותוכנת דוא"ל ועד יישומים שונים להורדת קבצים ולמסרים מיידיים. מאחר ובלינוקס מושם דגש רב על אבטחה, כללנו בתקליטור גם תוכנת מסך אש (Firewall) ואשף חיבור לרשת האינטרנט שנכתב והותאם במיוחד לשימוש בישראל. 
</para>

<section>
דפדפן ומנהל קבצים Konqueror
</section>
<para>
הדפדפן Konqueror הינו יישום רב-שימושי, המהווה גם את מנהל הקבצים של סביבת העבודה KDE. התוכנה שמה דגש על ביצועים, קלות שימוש, שילוב בסביבת העבודה ותאימות לתקנים.
</para>
<image><file>../image/tour3net_konqueror.png</file></image>

<para>
כסייר קבצים Konqueror מאפשר צפיה בתמונה מוקטנת של הקבצים ואף הצגת תוכנן של חבילות קבצים מכווצים באופן שקוף למשתמש כמודגם בצילום המסך הבא.
</para>
<image><file>../image/tour3net_konqueror_file.png</file></image>

<section>
תוכנת הדואר האלקטרוני KMail
</section>
<para>
תוכנת הדואר האלקטרוני KMail מאפשרת התכתבות בעברית ובשפות אחרות, ייבוא דואר מתוכנות
שונות של חלונות, ומשתלבת בסביבת KDE באופן מושלם.
</para>
<image><file>../image/tour3net_kmail.png</file></image>

<chapter>
תוכנות מולטימדיה
</chapter>

<para>
עם סיום הכנת שיעורי הבית, התלמידים מוזמנים להמשיך ולהשתמש בכנרת גם לצרכים בידוריים שונים, החל מנגינת תקליטורים ועד מיצוי הכשרונות היצירתיים בתוכנות ציור שונות המותאמות לגילאים שונים ולצרכים שונים.
</para>

<section>
ערכת הציור לילדים TuxPaint
</section>
<para>
ערכת הציור TuxPaint נבנתה לקהל יעד צעיר במיוחד, ומאפשרת לילדים להביע את כשרונם
בעזרת ממשק משתמש פשוט וכלים קסומים להוספת אפקטים.
</para>
<image><file>../image/tour4media_tuxpaint.png</file></image>

<section>
נגן המוזיקה XMMS
</section>
<para>
נגן המוזיקה XMMS מאפשר נגינת שירים מתקליטור או קבצים על-פי רשימת השמעה שמוגדרת
על-ידי המשתמש. XMMS מאפשר התאמה אישית כולל שינוי ה"עור" של היישום וכן תומך ביבוא
מידע אודות התקליטורים המנוגנים ממאגר המידע האינטרנטי CDDB.
</para>
<image><file>../image/tour4media_xmms.png</file></image>

<chapter>
משחקים
</chapter>

<para>
המשחקים הכלולים בתקליטור גנו/לינוקס כנרת נבחרו לפי מצויינותם, המתבטאת בראש ובראשונה במידת העניין והסיפוק שניתן להפיק מהם. משחקים רבים מציגים את יכולות המערכת באור, צליל וצבע, ומהווים אתנחתא נעימה לשעות הרגיעה.
</para>

<section>
בועות קפואות Frozen Bubble
</section>
<para>
משחק פשוט אך ממכר שבו יש לירות כדורים על מנת ליצור רצפי צבע שיגרמו לנפילת כדורים ארצה.
</para>
<image><file>../image/tour5games_frozenbubble.png</file></image>

<section>
שבירת לבנים LBreakout2
</section>
<para>
משחק קלסי שבו המשתמש אמור להכות במחבט, ולפגוע בלבנים על מנת להפילן מבלי לאבד את הכדור.
</para>
<image><file>../image/tour5games_lbreakout2.png</file></image>

<section>
כח האנימה Power Manga
</section>
<para>
משחק ממכר שבו נלחמים במגוון כלי טייס שמגיעים מהחלל. גרפיקה מדהימה!
</para>
<image><file>../image/tour5games_powermanga.png</file></image>

<section>
אניגמה Enigma
</section>
<para>
גרסא מחודשת לאוקסייד, משחק פאזל שהיה פופולארי מאד באטארי, שבו יש לגלות צמדים תואמים של אבני צבע.
</para>
<image><file>../image/tour5games_enigma.png</file></image>

<chapter>
כלי ניהול מערכת
</chapter>

<para>
מערכת גנו/לינוקס כנרת אומנם רצה מתקליטור, אך יש אפשרות לאפשר לה לשמור הגדרות על הכונן הקשיח או להתקין הפצות לינוקס אחרות באופן קבוע על הכונן הקשיח. מגוון כלי הניהול הזמינים מאפשרים התאמת המערכת לצרכים האישיים ולחומרה באופן קל וידידותי. אנו מקווים שכלי הניהול שכללנו בגנו/לינוקס כנרת יקלו על השימוש במערכת ויציגו מימד ידידותי של מערכת ההפעלה לינוקס.
</para>

<section>
מרכז הבקרה KControl
</section>
<para>
מרכז הבקרה KControl הוא הכלי המרכזי לשינויי הגדרות בסביבת העבודה KDE. הוא מאפשר
שליטה במגוון מאפיינים, הן ויזואליים והן מאפייני מערכת. מרכז הבקרה קל לשימוש
ומאפשר התאמה אישית מתקדמת כדי להבטיח למשתמש את הנוחות המירבית.
</para>
<image><file>../image/tour6admin_kcontrol.png</file></image>

<section>
צג מקום פנוי KDiskFree
</section>
<para>
היישומון KDiskFree מציג את המקום הפנוי בכל-אחת מהמחיצות בכוננים הקבועים ובכוננים הנתיקים
של המחשב. 
</para>
<image><file>../image/tour6admin_kdiskfree.png</file></image>

<section>
יישומון לפירמוט תקליטונים KFloppy
</section>
<para>
היישומון KFloppy מאפשר לפרמט תקליטונים לשימוש הן במערכות לינוקס והן במערכות חלונות.
</para>
<image><file>../image/tour6admin_kfloppy.png</file></image>

</main>

</article>
