<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<hebrew>

<title>
יישומים ועזרים משרדיים
</title>

<copy>
מאת <link href="mailto:dovix@linux-kinneret.org">דוביקס</link>, יולי 2003
<newl/>
כל הזכויות שמורות (c) לפרוייקט <link href="http://www.linux-kinneret.org">גנו/לינוקס כנרת</link>
<newl/>
הרשות נתונה בזאת להעתיק, להפיץ ו/או לשנות את המסמך הזה, תחת תנאי רשיון ה GNU לשימוש חופשי במסמכים, גרסה 1.2 או כל גרסה מאוחרת יותר שתפורסם ע"י קרן התוכנה החופשית.
</copy>

<para>
גנו/לינוקס כנרת מכילה לא ערכה משרדית אחת אלא שתיים - KOffice - שהיא ערכת היישומים הרשמית של סביבת העבודה KDE ואת OpenOffice.org - ("משרד פתוח")  שממשק המשתמש שלה וסוגי הקבצים הנתמכים תואמים לחבילת היישומים המשרדיים הקניינית הנפוצה. תוכנות אלו ועזרים משרדיים אחרים שנכללים בתקליטור, תומכים באופן מלא בעברית ובשפות רבות אחרות הן בממשק המשתמש והן וברמת המידע.
</para>

<chapter>
מעבד התמלילים KWord
</chapter>
<para>מעבד התמלילים KWord מאפשר עבודה נוחה עם קבצים רב-לשוניים ובין השאר עברית, אנגלית, רוסית וערבית. ממשק המשתמש גם מתורגם לשפות רבות. מעבד התמלילים משולב היטב בסביבת העבודה וביישומים אחרים ממשפחת חבילת היישומים המשרדיים KOffice. יש אפשרות ליבא סוגי קבצים שונים וכן לייצא קבצים במגוון פורמטים, ביניהן פורמט PDF ושימוש בסוגי קידוד שונים.
</para>
<image><file>"../image/tour1office_kword.png"</file></image>

<chapter>
גיליון אלקטרוני KSpread
</chapter>
<para>
גיליון אלקטרוני קל לשימוש ורב אפשרויות המאפשר הזנת נתונים וביצוע חישובים או יצירת
גרפים מנתונים אלה.
</para>
<image><file>"../image/tour1office_kspread.png"</file></image>

<chapter>
עורך המצגות KPresenter
</chapter>
<para>
עורך המצגות KPresenter מאפשר בניית מצגות תוך שימוש בכלים גרפיים מגוונים ובמגוון סגנונות
רב. בין היתר ניתן לשלב תמונות, טפסים, הוספת אפקטים, יצירת מצגות HTML להצגה באינטרנט
בקליקים בודדים וכן כלים רבים לעריכה ולשינוי מאפייני המרכיבים של המצגת.
</para>
<image><file>"../image/tour1office_kpresenter.png"</file></image>

<chapter>
ערכת היישומים המשרדיים 'משרד פתוח' - Open Office
</chapter>
<para>משרד פתוח מכילה אוסף יישומים המאפשרים עבודה עם קבצי ערכת היישומים המשרדית הנפוצה בשוק. הערכה כוללת מעבד תמלילים, גיליון אלקטרוני, עורך מצגות, עורך תמונות ועורך נוסחאות. 
</para>
<image><file>"../image/tour1office_open.png"</file></image>

<chapter>
מחשבון מדעי KCalc
</chapter>
<para>
המחשבון המדעי KCalc מאפשר ביצוע חישובים מתמטיים שונים על-גבי מסך המחשב תוך שימוש
במקלדת או בעכבר להזנת הנתונים.
</para>
<image><file>"../image/tour1office_kcalc.png"</file></image>

<copy>
מסמך זה עובד ונערך ע"י תוכנה חופשית בלבד. המסמך נכתב כקובץ XML בעזרת עורך התמלילים Katoob והומר ל HTML בעזרת המעבד xsltptoc תוך שימוש בתבנית XSLT שנכתבה בעזרת Katoob, על מערכת ההפעלה GNU/Linux. תמונות המסך נלקחו ע"י KSnapshot ונערכו ע"י Gimp. 
</copy>

</hebrew>
