<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="arabic">
<title>
نظام تشغيل للمتسللين(hackers)?
</title>

<copy>
من <link href="http://t2.technion.ac.il/~shlomil">شلومي لوفتون</link>, أكتوبر 2002
<newl/>
ترجم للغة العربيه: <link href="mailto:nizar@srcget.com">نزار عبد </link> 
<newl/>
جميع ألحقوق محفوظه.
</copy>

<main>

<para>
قبل أن أعرف ألنظام "لينوكس", سمعت ألكثير يذكرون أسمه بخوف كأنه "نظام تشغيل للمتسللين" (ألمقصود بكلمة "متسلل" هو لشخص ذو معرفه واسعه في مجال ألحاسوب وليس "لمجرم" ). نظام تشغيل للهاكيرز? هل يعني أنه فقط هاكيرز بامكانهم أستعمال هذا ألنظام? عندما سألت هذا ألسؤال قبل سنتين كان ألجواب واضح: نعم. لكي يكن بألأمكان تشغيل نظام لينوكس يجب أن تكن "عبقري متوسط" على ألأقل . لماذا? لآنه معظم ألأوامر في لينوكس تنفذ بواسطة command-line أو "DOS"  وتوفر للمستعمل"قوه عظيمه" كما يدعون مستخدموا لينوكس أألقدماء. لكن هذا لا يناسب معظم ألمستخدمين , فألأغلب يفضلون سطح بيني بياني لآنه أجمل, لأنه ألضغط على أيقونه أسهل من كتابة إسم ألبرنامج , "جر ألملفات" أسهل من إستعمال ألأوامر للنسخ أو ألحذف وبألطبع أسهل عندما يكون ألسطح ألبيني بلغتنا (لغه ألأم).
</para>

<chapnotoc>
ان كان نظام لينوكس جيد لهذه ألدرجه, قوي وثابت, لماذا لا يملك سطح بيني بياني متطور?
</chapnotoc>
<para>
ألجواب أنه يوجد. في ألواقع يوجد ألكثير من ألأسطحه ألبينيه.
 </para>

<chapnotoc>
هل لينوكس متطور بما فيه ألكفايه لاقناعي باستعماله ?
</chapnotoc>
<para>
... سؤال صعب: " إذا بدأت إستعمال لينوكس فقط, هل سيوفر لي هذا ألنظام كل ألخدمات وألبرامج ألتي إعتدت لها في نظام شبابيك ?(سوف أحاول أللأجابه عن هذا ألسؤال).
 </para>


<chapnotoc>
ماذا أريد من سطح ألمكتب?
</chapnotoc>

<bullets>
<item>
أريد مظهرا جميلا.
</item>
<item>
أريد إختصارات وأيقونات لأشياء عديده.
</item>
<item>
أريد دعم للغه ألعبريه (أو أي لغه أخرى).
</item>
<item>
أريد أن يكون لدي "زر إبدأ (start)" .
</item>
<item>
أريد تصميمه كيف أشاء.
</item>
</bullets>
<para>
صورة لسطح ألمكتب KDE في تصميم عبري:
</para>
<image><file>../image/desktop_ready_1.jpg</file></image>

<bullets>
<item>
أريد متصفح أينترنت ثابت ومتطور.
</item>
<item>
أريد قراءة بريد ألكتروني.
</item>
<item>
أريد ألمحافظه على علاقه مع أصدقاء ألذين يستخدمون ICQ,Messenger,IRC,Jabber.
</item>
</bullets>
<para>
صوره ل- mozilla,kopete,kmail,xchat :
</para>
<image><file>../image/desktop_ready_2.jpg</file></image>

<bullets>
<item>
أريد أن أسمع mp3
</item>
<item>
أريد مشاهدة أشرطة فيديو, DVD وألوسائط ألمتعدده . (يمكن تشغيل ملفات AVI, وأشكال متعدده ألتابعه لنظام شبابيك)
</item>
</bullets>
<para>
صوره ل-  XMMS,Xine,Ogle:
</para>
<image><file>../image/desktop_ready_3.jpg</file></image>

<bullets>
<item>
 أريد أن أحرر ألنصوص, ملاءات (sheets) , تقديم (presentation)  وغيرها . (يمكن إستوراد ملفات Word)
</item>
</bullets>
<para>
صوره ل- gnumeric, kword, kpresenter, Ximian evolution:
</para>
<image><file>../image/desktop_ready_4.jpg</file></image>

<bullets>
<item>
أريد رسم صور فنيه.
</item>
</bullets>
<para>
صور Gimp:
</para>
<image><file>../image/desktop_ready_5.jpg</file></image>


<para>
أريد كل هذا مجانا(ألسبب ليس إني بخيل إنما أفضل "أستغلال" ألمال لأشياء أخرى , مثل قطع جديده للجهاز).
</para>
<para>
قد وفر لي ألنظام كل ما أحتاج ,لذلك , بألنسبه لي نظام لينوكس جدا مريح ولا ينقصه شيء إنما بألاضافه قد ربحت مكافئات إضافيه : أثبت بكثير من أنظمه أخرى , أسرع وأجمل من أي نظام آخر أعرفه . موضوع ألثبات مهم جدا بألنسبه لي. إني أشعر بألسوء عندما يتوقف نظام ألتشغيل عن ألاستجابه . منذ ذلك أليوم ألذي بدأت فيه إستعمال لينوكس , أصبحت أكثر هدوئا.
</para>
<para>
تلخيص, لينوكس أصبح نظام ليس للمتسللين فقط . نظام لينوكس يملك ألكثير من ألبرامج ذو سطح بيني بياني جدا مريح .
</para>
<para>
إذا لم تجربوا - لن تعرفوا .
</para>

</main>

</article>

