<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
<title>
أسئله متكرره كثيرا عن مشروع جنو/لينوكس كينيرت
</title>

<copy>
أيار 2003 , إصدار 1.1 .
<newl/>
كتب على أيدي طاقم مشروع جنو/لينوكس كينيرت (c) جميع ألحقوق محفوظه.
<newl/>
ترجم للغة العربيه: <link href="mailto:nizar_rh@yahoo.com">نزار عبد </link> Translated by: Nizar Abed
<newl/>
يسمح نسخ ونشر نسخ مطابقه لهذا ألملف, لكن يمنع تغيير فحواه بدون موافقه رسميه من أصحاب حق ألنشر.
</copy>

<subtitle>
كيف بدأ مشروع كينيرت?
</subtitle>
<para>
פרוייקט כנרת <link href="http://www.whatsup.co.il/modules.php?op=modload&amp;name=Forum&amp;file=viewtopic&amp;topic=1064&amp;forum=12">נולד</link> בפורום "קוד פתוח" של פורטל הלינוקס הישראלי <link href="http://www.whatsup.org.il">Whatsup</link> מתוך הבנה לאתגר שעידן המיחשוב במערכת החינוך מעמיד בפני תלמידי בתי הספר בישראל. מחד גיסא, מערכת החינוך בישראל כופה על התלמידים קניית תוכנות באלפי שקלים (או העתקה פיראטית של אותן תוכנות) בכך שהיא מרגילה את התלמיד בשימוש בתוכנות אלו בבית הספר. מאידך גיסא, לא מוצעות לתלמיד חלופות ראויות מבחינת קלות הפעלה, התקנה ותמיכה בעברית. מתוך הבעייה הנ"ל נולד הרעיון של יצירת תקליטור שיכיל מערכת הפעלה גנו/לינוקס שלא תחייב התקנה לדיסק הקשיח, הקלדת פקודות "מוזרות" או הבנה במחשבים! המערכת תציג לתלמיד הישראלי עולם "לינוקסי" ידידותי, מעוצב, קל לשימוש ולתפעול, שעונה על כל צרכיו מכיתה א' - עד סיום התיכון, ואף מעבר! פרוייקט כנרת אינו מתיימר ליצור הפצת לינוקס חדשה, אלא להתבסס על הפצה קיימת ולהתאים אותה לצרכי הפרוייקט תוך הוספת הכלים הדרושים לתלמיד - כמו מעבד תמלילים, גליון אלקטרוני, תוכנה ליצירת מצגות, תוכנת עריכת תמונה, מהדרים ל- C ולפסקל, ועוד תוכנות רבות ושימושיות אחרות.
</para>

<subtitle>
ما هو ألهدف ?
</subtitle>
<para>
لمشروع كينيرت ثلاثة أهداف رئيسيه  -
<bullets>
<item>
عرض للطلاب في ألبلاد بديل مجاني ذو جوده لنطام ألتشغيل شبابيك وللبرامج ألمكتبيه ألتجاريه ألتي يستعملونها .
</item>
<item>
دعم حركة ألبرنامج ألحر و"ألكود(مصدر) ألمفتوح" قي إسرائيل
</item>
<item>
לספק תחליף ראוי העומד בזכות עצמו ושיאפשר לתלמידים מכל שכבות האוכלוסיה הזדמנות שווה בחינוך הטכנולוגי.
</item>
</bullets>
</para>

<subtitle>
ماذا بألضبط سيكون في كينيرت ?
</subtitle>
<para>
כנרת תספק מערכת הפעלה מסוג "גנו/לינוקס" על גבי תקליטור. המערכת תכיל שולחן עבודה (KDE), בעל תמיכה מקסימלית בעברית. תחתיו יופעלו כלים שונים החיוניים לשימושו של תלמיד במערכת החינוך הישראלית. הדגש הוא על כלים איכותיים, חופשיים ועל תמיכה עברית ברמה הגבוהה ביותר הקיימת. כחלק מפרוייקט "גנו/לינוקס כנרת" יושם דגש על החיבור בין שולחן העבודה והיישומים השונים, והתאמתם לעבודה עם עברית. כמו כן, הפרוייקט יספק מנגנונים אוטומטיים לחיבור לאינטרנט, זיהוי מדפסות, גישה למערכות קבצים חלונאיות ושאר הגדרות בעזרת אשפים שיהפכו את החוויה הראשונית של משתמש מורגל חלונות לנעימה, קלה ופשוטה.
</para>

<subtitle>
هل سيكون مشروع كينيرت متوفر فقط لمتكلمي ألغه ألعبريه ?
</subtitle>
<para>
بألطبع لا ! هدفنا هو جميع طلاب إسرائيل , بدون تفرقه في ألدين أو ألأصل . نحن نؤمن أن ألحريه هي هدف عالمي ولكل طالب ألحق بألاستمتاع بهذه ألحريات ألتي نريد أن نكشفها للجمهور في هذا ألمشروع . في ألمرحله ألأولى سوف نضم رزم للغات ألعربيه وألروسيه ألى جانب ألغه ألعبريه وكذلك ترجمة ألتوثيق ألمتضمن في ألتوزيع .
</para>

<subtitle>
كيف يدعم ألمشروع حركة ألبرنامج ألحر ?
</subtitle>
<para>
כל הקוד שייכתב במסגרת גנו/לינוקס כינרת יופץ תחת רישיון ה GNU/GPL המבטיח את זכויותיו החופשיות של המשתמש בתוכנה. בנוסף, אנו נשאף שרוב תכולת ההפצה תהיה זמינה תחת רישיון זה או רשיונות חופשיים אחרים. אנו נשאף לאפשר למשתמש בהפצה שאהב את חווית "התוכנה החופשית" שהוענקה לו, לעבור לשימוש מלא במערכת גנו/לינוקס תוך שימוש בכלים שכבר הכיר במסגרת התקליטור.
</para>

<subtitle>
من نحن?
</subtitle>
<para>
نحن مجموعة طلاب , بعضنا يستعمل لينوكس وبعضنا لا يستعمل , نعرف ألبرمجه , تصميم وبناء مواقع إينترنت أو بدون أي معرفه سابقه في ألحاسوب حيث أن جميعنا نريد تغيير ألوضع ألحالي كما هو مبين في هذا ألمستند . جميع فعالياتنا تكون على حساب وقتنا ألخاص ومن منطلق ألإراده لدعم حركة ألبرنامج ألحر في إسرائيل .
</para>

<subtitle>
هل يمكن ألانضمام للمشروع ? أنا (لست) مبرمج.
</subtitle>
<para>
بألطبع! كل من يريد ألمساعده بامكانه ألانضمام للمشروع ! ليست كل ألمهام تتطلب ألبرمجه , لذلك كل دعم , ترجمه , كتابة توثيق وحتى فحص جوده نقبله بسرور <link href="howto_help.html">בדף המידע</link>..
</para>

<subtitle>
هل هناك منافسه بينكم وبين توازيع جنو/لينوكس أخرى في ألبلاد , مثل "بوتان" أو "linbrew"?
</subtitle>
<para>
בהחלט לא! אנו מקדמים בברכה כל פרוייקט המקדם את הקוד הפתוח בישראל, ונשאף לשתף איתו פעולה בכדי שנוכל לתרום האחד לשני מבלי לדרוך האחד לשני על האצבעות. "גנו/לינוקס כנרת" מיוחדת בכך שהיא לא הפצה כללית אלא הפצה ייעודית. בנוסף, בעוד שהפרוייקטים האחרים בונים את המערכת מא' ועד ת', אנו מתבססים על הפצה קיימת ונספק שדרוגים מעת לעת עפ"י עדכונים בהפצת הבסיס שלנו.
</para>

<subtitle>
ماذا يعني "جنو" (GNU)?
</subtitle>
<para>
جنو- GNU-, هو مشروع ألذي بدأه ريتشارد ستالمان ألذي عرض فكرة ألبرنامج ألحر للعالم . كلمة GNU هي إختصار GNU's Not Unix (إختصار تكراري). موقع ألمشروع (إنجليزي) هو: http://www.gnu.org, أعضاء ألمشروع هم ألذين نصوا رخصة أل- GPL ( إختصار ل- General Public License), وبعضهم برمجوا ألمؤلف (compiler) ألمعروف gcc, نطام ألتشغيل GNU/Linux وأخرى ألكثير من ألبرامج ألحره . لمزيد من ألمعلومات , محبذ زيارة موقع ألمشروع أوألقراءه عن ذلك في مستندات "جنو/لينوكس كينيرت".
</para>

<subtitle>
למה "כנרת"?
</subtitle>
<para>
אחד מהעקרונות הבסיסיים של כנרת הוא החופש, ומה מייצג את החופש טוב יותר מהים אבל - חשוב לזכור, אנחנו פרוייקט ישראלי, ועל כן הלכנו על הכנרת. בנוסף לכל אלו אנו רואים בכנרת "שער כניסה" לעולם התוכנה החופשית עבור משתמשים רבים, כנרת מסמלת עבורינו את הפינגווין (שמייצג את הלינוקס) שעובר מעידן הקרח (קהילה מצומצמת) ומפשיר (מגיעה לקהל יעד גדול בהרבה)
</para>
<para>
قصيده للشاعره "راحيل", ששימש השראה לחלק ממייסדי הפרוייקט متوفر <link href="rachel_kinneret.html">[هنا]</link>.
</para>


<copy>
ألملف حرر وعدل بواسطة برامج حره فقط . ألملف ألأصلي حول لملف XML بواسطة محرر ألنصوص kword وحول ل- HTML بواسطة ألبرنامج xsltproc وإستعمال ألنمط XSLT ألتي كتبت بواسطة Katoob, على نظام ألتشغيل GNU/Linux.
<newl/>
ترجم هذا ألملف للغه ألعربيه بواسطة محرر ألنصوص katoob .
</copy>

</document>
