<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="arabic">
<title>
أسئله متكرره كثيرا عن مشروع جنو/ لينوكس كينيرت
</title>

<copy>
كانون ألأول 2003 , إصدار 1.2 .
<newl/>
كتب على أيدي طاقم مشروع جنو/لينوكس كينيرت (c) جميع ألحقوق محفوظه.
<newl/>
ترجم للغة العربيه: <link href="mailto:nizar@srcget.com">نزار عبد </link>
<newl/>
يسمح نسخ ونشر نسخ مطابقه لهذا ألملف, لكن يمنع تغيير فحواه بدون موافقه رسميه من أصحاب حق ألنشر.
</copy>

<toc lang="arabic"/>

<main>

<chapter>
كيف بدأ مشروع كينيرت?
</chapter>
<para>
بدأ مشروع كينيرت في <link href="http://www.whatsup.co.il/modules.php?op=modload&amp;name=Forum&amp;file=viewtopic&amp;topic=1064&amp;forum=12">فوروم</link> "ألمصدر ألمفتوح" ألتابع لبورتال أللينوكس ألإسرائيلي <link href="http://www.whatsup.org.il">Whatsup</link> من منطلق فهم ألصراع ألذي ينصبه عصر ألحاسوب بوجه طلاب ألمدارس في إسرائيل.  من جهه واحده, ألجهاز ألتربوي في إسرائيل يفرض على ألطلاب شراء برامج تجاريه بألاف ألشواقل  (أو نسخها بدون ترخيص) عندما يربي ألطالب على إستعمال هذه ألبرامج في ألمدرسه. من جهه ثانيه, لا تعرض للطلاب بدائل مثيله من ناحيه سهوله ألإستعمال , تنصيب ودعم في أللغه ألعبريه . نتيجة لهذه ألمشكله ولدت ألفكره بإصدار قرص ألذي يحوي نظام تشغيل جنو/لينوكس ألذي لا يفرض تثبيت على ألقرص ألصلب , أستعمال أوامر غريبه أو معرفه سابقه في مجال ألحاسوب ! ألنظام يعرض للطالب ألإسرائيلي عالم "لينوكس" مسالم, مصمم بشكل ممتاز, سهل ألإستعمال, يقضي جميع حاجاته من ألصف ألأول - حتى إنهاء ألثانويه , وما بعد ! مشروع كينيرت لا يسعى ببناء توزيع لينوكس جديد , إنما ألإعتماد على توزيع آخر وملائمته لحاجيات ألمشروع بواسطة إضافة ألوسائل ألتي يحتاجها ألطالب  - مثل محرر نصوص,  ملاءات ألكترونيه, برامج لإصدار تقديم (presentation), برامج تحرير صور, أدوات للغات- C وباسكال, وبرامج إستعماليه كثيره أخرى.
</para>

<chapter>
ما هو ألهدف ?
</chapter>
<para>
لمشروع كينيرت ثلاثة أهداف رئيسيه  -
</para>
<bullets>
<item>
عرض للطلاب في ألبلاد بديل مجاني ذو جوده لنطام ألتشغيل شبابيك وللبرامج ألمكتبيه ألتجاريه ألتي يستعملونها .
</item>
<item>
دعم حركة ألبرنامج ألحر و"ألكود(مصدر) ألمفتوح" قي إسرائيل
</item>
<item>
لتوفير بديل مستحق يمنح ألطلاب من جميع ألمجتمعات فرصه متساويه في ألتربيه ألتكنولوجيه .
</item>
</bullets>

<chapter>
ماذا بألضبط سيكون في كينيرت ?
</chapter>
<para>
كينيرت يوفر نظام تشغيل من نوع "جنو/لتنوكس" على قرص مكثف. ألنظام يحوي سطح مكتب (KDE), ذو دعم مكثف بأللغه ألعبريه . تشتغل فيه برامج متعدده حيويه لخدمة ألطالب في إسرائيل . ألتشديد هو على برامج ذو جوده , مجانيه وعلى أللغه ألعبريه في أعلى مستوى ممكن . في مشروع  "جنو/لينوكس كينيرت" سوف نشدد على ألرباط بين سطح ألمكتب وألبرامج ألمختلفه , وملائمتهم للغه ألعبريه .يوفر ألمشروع أيضا أجهزه أوتوماتيكيه متعدده للإتصال بألإينترنت, تعريف مطابع , إتصال مع أنظمة ملفات ألخاصه بأنظمة شبابيك , وأخرى من ألتعديلات بواسطة ألساحر (wizard) ألذي يجعل ألإستعمال ألأول , لمستخدم ألذي تعود على نطام شبابيك, سهل وبسيط .
</para>

<chapter>
هل سيكون مشروع كينيرت متوفر فقط لمتكلمي ألغه ألعبريه ?
</chapter>
<para>
بألطبع لا ! هدفنا هو جميع طلاب إسرائيل , بدون تفرقه في ألدين أو ألأصل . نحن نؤمن أن ألحريه هي هدف عالمي ولكل طالب ألحق بألاستمتاع بهذه ألحريات ألتي نريد أن نكشفها للجمهور في هذا ألمشروع . في ألمرحله ألأولى سوف نضم رزم للغات ألعربيه وألروسيه ألى جانب ألغه ألعبريه وكذلك ترجمة ألتوثيق ألمتضمن في ألتوزيع .
</para>

<chapter>
كيف يدعم ألمشروع حركة ألبرنامج ألحر ?
</chapter>
<para>
كل ألمصدر ألذي سيكتب في نطاق مشروع جنو/لينوكس كينيرت سوف ينشر برخصه GNU/GPL ألذي يضمن ألحقوق ألحره لمستخدم ألبرامج . بألإضافه, سوف نسعى بأن تكون جميع محتويات ألتوزيع متوفره برخصه أل GPL  أو رخص حره أخرى . سوف نسعئ لتمكين ألمستخدم ألذي أحب "ألبرنامج ألحر" ألتي قدمت له, في ألإنتقال إلئ إستعمال شامل بنظام جنو/لينوكس من خلال إستعمال ألأدوات ألتي إستعملها في نظام كينيرت .
</para>
<para>
 معلومات أخرى حول ألمبادئ أليت نعمل حسبها موجوده في <link href="social_contract.html"> ألإتفاقيه ألإجتماعيه للمشروع</link>.
</para>

<chapter>
هل يسمح لي إعطاء نُسخ كينيرت لزملائي ?
</chapter>
<para>
مفضل جدا توزيع نُسخ جنو/لينوكس كينيرت للزملاء وألأصدقاء - ألقرص يحوي برامج حره يُسمح نشرها و/أو صنع نسخ منها كيف ما تشاء. نسخه كامله لرخصة ألإستعمال موجوده <link href="kinneret_license.html">هنا</link>.
</para>

<chapter>
من نحن?
</chapter>
<para>
نحن مجموعة طلاب , بعضنا يستعمل لينوكس وبعضنا لا يستعمل , نعرف ألبرمجه , تصميم وبناء مواقع إينترنت أو بدون أي معرفه سابقه في ألحاسوب حيث أن جميعنا نريد تغيير ألوضع ألحالي كما هو مبين في هذا ألمستند . جميع فعالياتنا تكون على حساب وقتنا ألخاص ومن منطلق ألإراده لدعم حركة ألبرنامج ألحر في إسرائيل .
</para>

<chapter>
هل يمكن ألانضمام للمشروع ? أنا (لست) مبرمج.
</chapter>
<para>
بألطبع! كل من يريد ألمساعده بامكانه ألانضمام للمشروع ! ليست كل ألمهام تتطلب ألبرمجه , لذلك كل دعم , ترجمه , كتابة توثيق وحتى فحص جوده نقبله بسرور <link href="howto_help.html">في صفحه ألمعلومات</link>..
</para>

<chapter>
هل هناك منافسه بينكم وبين توازيع جنو/لينوكس أخرى في ألبلاد , مثل "אחד" أو "linbrew"?
</chapter>
<para>
بألطبع لا ! نحن نبارك كل مشروع ألذي يدعم ألمصدر ألمفتوح في إسرائيل , ونسعى لمشاركته كي نتمكن دعم أحدنا ألآخر دون أن نضر بعضنا . "جنو/لينوكس كينيرت" موصوف بأنه توزيع غير عام إنما ذو هدف واضح . بألأضافه, نحن نعتمد على توزبع قائم ونوفر تطويرات من حين إلى آخر حسب ألتطويرات في ألتوزيع ألرئيسي .
</para>

<chapter>
ماذا يعني "جنو" (GNU)?
</chapter>
<para>
جنو- GNU-, هو مشروع ألذي بدأه ريتشارد ستالمان ألذي عرض فكرة ألبرنامج ألحر للعالم . كلمة GNU هي إختصار GNU's Not Unix (إختصار تكراري). موقع ألمشروع (إنجليزي) هو: http://www.gnu.org, أعضاء ألمشروع هم ألذين نصوا رخصة أل- GPL ( إختصار ل- General Public License), وبعضهم برمجوا ألمؤلف (compiler) ألمعروف gcc, نطام ألتشغيل GNU/Linux وأخرى ألكثير من ألبرامج ألحره . لمزيد من ألمعلومات , محبذ زيارة موقع ألمشروع أوألقراءه عن ذلك في مستندات "جنو/لينوكس كينيرت".
</para>

<chapter>
لماذا "كينيرت"?
</chapter>
<para>
أحد ألمبادئ ألرئيسيه لمشروع كينيرت هو ألحريه , وما ألذي يمثل ألحريه أكثر من ألبحر لكن - من ألمهم أن نتذكر , إننا مشروع إسرائيلي, لذلك إخترنا طبريا - كينيرت . بألإضافه نحن نرى كينيرت ك- "مدخل" إلى عالم ألبرامج ألحره لكثبر من ألمستخدمين , بألنسبه لنا كينيرت تمثل ألبطريق - penguin (ألذي يمثل لينوكس) ألذي ينتقل من عصر ألثلج (مجتمع صغير) ويذوب (يصبح مجتمع كبير)
</para>
<para>
قصيده للشاعره "راحيل",ألتي كانت إلهام لقسم من مأسسي ألمشروع متوفره <link href="rachel_kinneret.html">[هنا]</link>.
</para>

</main>

</article>