<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="arabic">
<title>
معلومات للمعنيين في ألأنضمام لمشروع جنو/لينوكس كينيرت
</title>

<copy>
إصدار 1.1, أيار 2003
<newl/>
كتب على أيدي costello وحرر على أيدي dovix لمشروع جنو/لينوكس كينيرت (c) جميع ألحقوق محفوظه
<newl/>
ترجم للغة العربيه: <link href="mailto:nizar_rh@yahoo.com">نزار عبد </link> Translated by: Nizar Abed
<newl/>
يسمح نسخ ونشر نسخ دقيقه لهذا ألملف, لكن يمنع تغيير فحواه بدون موافقه رسميه من أصحاب حق ألنشر.
</copy>

<toc lang="arabic"/>

<main>

<chapter>
أحببت ألمشروع? تريد ألمساعده ?
</chapter>
<para>
كتب هذا ألمستند لكي يساعدك في "ألدخول للموضوع" بشكل سريع وسهل وألعرض أمامك ألإمكانيات ألمركزيه لتفديم وتطوير مشروع جنو/لينوكس كينيرت . ليست كل ألمهام تتطلب ألبرمجه , لذلك كل دعم , أن كان ترجمه, كتابة توثيق وحتى فحص جوده , يقبلو بسرور.

</para>
<chapter>
تاريخ
</chapter>
<para>
إن كنت قد قرأت أل <link href="faq_kinneret.html"> FAQ (أسئله متكرره)</link> ألخاص بنا (نتأمل إنك فعلت) فإنك تعرف إن ألمشروع أقيم في منتدى ألمصدر ألمفتوح في بورتال ألينوكس ألعبري - whatsup. إن كنت تملك قليلا من ألفراغ مفضل أن تقرأ ألنقاش ألأصلي <link href="http://www.whatsup.co.il/modules.php?op=modload&amp;name=Forum&amp;file=viewtopic&amp;topic=1064&amp;forum=12">هنا</link>. بألرغم من أن ألنقاش طويل نسبيا لكن قراءته هي أحسن طريقه لفهم كيف بدأ وصمم ألمشروع .
</para>


<chapter>
צוות ההיגוי
</chapter>
<para>
במהלך התגבשות הפרוייקט היה ברור שיש צורך בגוף מכוון, שידחוף את כנרת קדימה, לצורך כך התאגדו שישה מהמשתתפים הפעילים בדיונים הראשוניים, שהביעו נכונות לתרום ולהתחייב לפרוייקט. ההחלטה הראשונה הצוות הייתה חלוקה לקבוצות עבודה, כשכל חבר קיבל קבוצה, ואיתה נושא לטיפולו. צוות ההיגוי גם קובע מועדים לפגישות מקוונות ב-IRC. קישורים: <link href="http://www.linux-kinneret.org/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=3"> ההודעה בדבר הקמת צוות ההיגוי</link> ו<link href="http://kinneret.miloberi.com/modules.php?name=Content&amp;pa=showpage&amp;pid=1"> דף קשר לחברי צוות ההיגוי</link>.
</para>

<chapter>
مجموعات شغل وتوزيع وظائف
</chapter>
<para>
<bullets>
<item>
קבוצת המוצר באחריות ronen מרכזת החלטות לגבי היישומים והתכונות שיכללו בכנרת תוך עיצוב כנרת כמערכת שהיא מתעתדת להיות ובקרת איכות על המוצר הסופי. כמו כן אחראית הקבוצה על מיתוג כנרת ויצירת/איסוף הרכיבים הגרפיים של כנרת. 
</item>
<item>
קבוצת האתר באחריות milo עוסקת בבניית ותחזוקת האתר, ניהול מעקב שוטף על הפורומים ואישור חדשות לפרסום. 
</item>
<item>
קבוצת הפיתוח באחריות z9u2K מרכזת את כל עבודות התיכנות של כנרת- החל מבניית אשפים יעודיים וכלה בהכנסת שינויים או תיקונים ביישומים שונים או בהפצת הבסיס. 
</item>
<item>
קבוצת התיעוד והעריכה באחריות dovix מרכזת את כל עבודות התרגום, התיעוד, והכתיבה של כנרת וכן בדיקת דקדוק ואיות של כל המסמכים שנכתבים ע"י צוות הפרוייקט. 
</item>
<item>
קבוצת הערצוב באחריות silly fly עוסקת בבניית קובץ ה-ISO (התקליטור) של כנרת- הוספת והסרת רכיבים, ניהול מאגר חבילות ומעקב אחר עדכונים של תוכנות והפצת הבסיס. 
</item>
<item>
קבוצת יחסי החוץ באחריות costello אמונה על בחינת האספקט המשפטי של מרכיבים בעייתיים בהפצה, הפקת הודעות ציבוריות, מענה על שאלות, פרסום חדשות באתר והעברת מידע מתוך צוות ההיגוי לכלל חברי הפרוייקט.
</item>
</bullets>
</para>

<chapter>
طريقة ألشغل 
</chapter>
<para>
معظم ألشغل يجري في منتديات ألموقع .
غالبا , عندما يطرح موضوع رئيسي , تعقد جلسه في -IRC. ألجلسات تعفد على ألخادم ألإسرائيلي irc.macron.co.il:6667 في قنال kinneret# عادة في ساعات أليل . إعلانات عن ألجلسات تنشر في <link href="http://www.linux-kinneret.org">موقعنا 
</link>.
رزم للتحميل وأدوات تطوير أخرى يمكن إيجادها في <link href="http://developer.berlios.de/projects/kinneret">موقع ألتطوير</link>
ב-berliOS,  חממת פיתוח גרמנית לפרוייקטים בקוד פתוח. קוד ומסמכים בפיתוח ניתן למצוא בשרתי ה-cvs וה ftp באתר הנ"ל.
</para>


<chapter>
كيف يمكن ألأنضمام ?
</chapter>
<para>
بشكل عام ألجواب مقسم من جزئان  -
<bullets>
<item>
היכולת - לכל קבוצה דרושים מתנדבים בעלי תחומי ידע ויכולות שונות, מתכנתי C יוכלו לתרום רבות לקבוצת הפיתוח בעוד שמעצבים מוכשרים יוכלו לתרום הרבה יותר לקבוצת המוצר. אבל גם אם אין לך ידע מוקדם בתכנות או בלינוקס ביכולתך לעזור - למשל ע"י הבעת דעה לגבי איכות ההפצה או העלאת הצעות לשיפור, כמו כן יש ביכולתך לעזור באיסוף ותרגום מסמכים או בהכנסת כנרת לבתי ספר. 
</item>
<item>
ألأراده  -ألجزء ألمهم, إذا كانت لديك ألأراده لدعم تطوير حركة ألبرنامج ألحر وألمصدر ألمكشوف بشكل عام أو دعم مشروع جنو/لينوكس كينيرت بشكل خاص فأننا نريد أن نراك معنا ו. 
</item>
</bullets>
 
كل ما بقي فعله هو دخول ألمنتديات (forums) ألعبريه ومراقبة ألمهام لكل مجموعه , إعطاء ألرأي , عرض أراء أو ألإتصال مع ألمسؤول من ألموضوع وبدأ ألشغل !
</para>

</main>

</article>
