<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article lang="arabic">

<title>
إبحار تعارف في كينيرت - صور
</title>

<copy>
مؤلف <link href="mailto:dovix@linux-kinneret.org">דוביקס</link>, יולי-אוגוסט 2003
<newl/>
ترجم للغة العربيه: <link href="mailto:nizar_rh@yahoo.com">نزار عبد </link> Translated by: Nizar Abed
<newl/>
جميع ألحقوق محفوظه (c) لمشروع <link href="http://www.linux-kinneret.org">جنو/لينوكس كينيرت</link>
<newl/>
يسمح نسخ , نشر و/أو تغيير هذا ألملف , حسب شروط رخصة GNU لإستعمال حر بألمستندات , إصدار 1.2 أو كل إصدار أجدد ألذي ينشر بواسطة ألمؤسسه للبرامج ألحره.
</copy>

<toc lang="arabic"/>

<main>

<para>
جنو/لينوكس كينيرت يحوي عشرات ألبرامج وألوسائل ألمتطوره ألتي هدفها خدمة طلاب أسرائيل في فترة تعليمهم . ألنظام يحوي أيضا عدد برامج ترفيهيه . أضفنا صور لقسم صغير من مجموعة ألبرامج ألغنيه وألتي تجعم أللغه ألعبريه بشكل كامل للغايه ,  להנאתך.
</para>
<para>
מידע מפורט על כל היישומים הכלולים בהפצה זמין <link href="apps_list.html">ברשימת היישומים המלאה</link>.
</para>

<chapter>
برامج تعليم , مساعدات, مرشدين , بناء برامج 
</chapter>

<para>
جنو/لينوكس كينيرت يشدد على إحتياجات ألطلاب في ألنظام ألتربوي في إسرائيل , ويحوت ألكصير من ألوسائل وألمساعدات ألتي يحتاجها ألطالب في فترة ألتعليم وما بعدها. يشمل بيئات تطوير لكثير من لغات ألبرمجه ألتي يتعلمها ألطالب في ألمدرسه, وأيضا وسائل مساعده لمواضيع أخرى . كذلك يحوي معلومات حيويه أخرى .
</para>

<section>
محرر ألدوال KFormula
</section>
<para>
محرر ألدوال KFormula سهل ألإستعمال. يمكن طباعة أحرف يونانيه بسهوله , مؤشر ذكي يتحرك حسب ألفحوى , تشديد خط متقدم , إمكانية undo , إستيراد وتصدير لمحرر نصوص .
</para>
<image><file>../image/tour2edu_kformula.png</file></image>

<section>
برنامج لتعليم ألهندسه KGeo
</section>
<para>
KGeo برنامج يساعد بتعليم ألهندسه ويمكن من عرض ألماده ألمدروسه لكي يسهل على فهمها .
</para>
<image><file>../image/tour2edu_kgeo.png</file></image>

<section>
بيئة تطوير للغات C وباسكال - RHide
</section>
<para>
بيئة تطوير ألتي هدفها تعليم أسس ألبرمجه .
</para>
<image><file>../image/tour2edu_rhide.png</file></image>

<section>
برنامج صغير لترجمة برامج KBabel
</section>
<para>
ألبرنامج KBabel هو آله مهمه ويمكننا من ترجمة ألبرامج ألتي كتبت لنظام لينوكس.
</para>
<image><file>../image/tour2edu_kbabel.png</file></image>

<chapter>
برامج ومساعدات مكتبيه
</chapter>

<para>
جنو/لينوكس كينيرت يحوي رزمتان للبرامج ألمكتبيه - KOffice - رزمة ألبرامج ألمكتبيه ألرسميه لسطح ألمكتب KDE  ورزمة OpenOffice.org - ("مكتب مفتوح")  שממשק המשתמש שלה וסוגי הקבצים הנתמכים תואמים לחבילת היישומים המשרדיים הקניינית הנפוצה. תוכנות אלו ועזרים משרדיים אחרים שנכללים בתקליטור, תומכים באופן מלא בעברית ובשפות רבות אחרות הן בממשק המשתמש והן וברמת המידע.
</para>

<section>
محرر ألنصوص KWord
</section>
<para>محرر ألنصوص KWord يوفر طريقة شغل مريحه مع ملفات متعددة أللغات مثل ألغه ألعبريه, ألأنجليزيه, ألروسيه وألعربيه . سطح بيني مترجم للغات عديده . محرر ألنصوص مندمج بصوره جيده في سطح ألمكتب وببرامج من عائلة KOffice. هناك إمكانية لإستيراد وتصدير ملفات مختلفه بهيئات مختلفه, بينهم هيئة PDF وإستعمال أنواع تشفير مختلفه .
</para>
<image><file>../image/tour1office_kword.png</file></image>

<section>
ملاءه ألكترونيه KSpread
</section>
<para>
ملاءه ألكترونيه سهلة ألإستعمال ومتعددة ألإمكانيات, يمكن إدخال معطيات وتنفيذ عمليات حسابيه وإنشاء رسومات بيانيه من ألمعطيات ألمدخله .
</para>
<image><file>../image/tour1office_kspread.png</file></image>

<section>
محرر ألتقديم KPresenter
</section>
<para>
محرر ألتقديم KPresenter يمكننا من بناء تقديم ( presentation ) بواسطة إستعمال أدوات بيانيه متعدده وبأنواع مختلفه . يمكن دمج صور, مستندات, إضافة أجزاء متحركه, أنشاء ملفات HTML لعرضها في ألإينترنت وكثير من ألأدوات ألأخرى لملائمة ألتقديم حسب حاجاتنا .
</para>
<image><file>../image/tour1office_kpresenter.png</file></image>

<section>
رزمة ألبرامج ألمكتبيه 'مكتب مفتوح' - Open Office
</section>
<para>مكتب مفتوح يحوي مجموعة برامج ألتي تمكننا من ألشغل مع ملفات رزمة ألبرامج ألمكتبيه ألأكثر إنتشارا . تحوي ألرزمه محرر نصوص , ملائه ألكترونيه , محرر تقاديم (presentations), محرر صور ومحرر دوال . 
</para>
<image><file>../image/tour1office_open.png</file></image>

<section>
آله حاسبه علميه KCalc
</section>
<para>
ألآله ألحاسبه ألعلميه KCalc تمكننا من تنفيذ عمليات حسابيه مختلفه على شاشة ألحاسوب بواسطة إستعمال لوحة ألمفاتيح أو ألفأره لأدخال ألمعطيات .
</para>
<image><file>../image/tour1office_kcalc.png</file></image>

<chapter>
برامج لإستعمال ألإينترنت
</chapter>

<para>
בעידן המודרני המחשב הולך ותופס נתח חשוב מהעולם הסובב אותנו. עידן המידע מעצים את חשיבותו של המחשב אף יותר, ולפיכך גנו/לינוקס כנרת מכילה מגוון של יישומים שנועדו לשמש את התלמיד במהלך החיבור לרשת, מדפדפן ותוכנת דוא"ל ועד יישומים שונים להורדת קבצים ולמסרים מיידיים. מאחר ובלינוקס מושם דגש רב על אבטחה, כללנו בתקליטור גם תוכנת מסך אש (Firewall) ואשף חיבור לרשת האינטרנט שנכתב והותאם במיוחד לשימוש בישראל. 
</para>

<section>
متصفح ومدير ملفات Konqueror
</section>
<para>
ألمتصفح Konqueror هو برنامج كثير ألإستخدام , ويكون مدير ألملفات في سطح ألمكتب KDE. يشدد ألبرنامج على ألجوده , سهولة ألإستعمال , ألإندماح في سطح ألمكتب وملائمة ألقوانين.
</para>
<image><file>../image/tour3net_konqueror.png</file></image>

<para>
Konqueror يمكننا من مشاهدة صوره مصغره للملفات وحتى عرض فحوى رزم ملفات مضمده بشكل شفاف للمستخدم كما نرى في ألصوره .
</para>
<image><file>../image/tour3net_konqueror_file.png</file></image>

<section>
برنامج ألبريد ألألكتروني KMail
</section>
<para>
برنامج ألبريد ألألكتروني KMail تمكننا من ألمراسله في أللغه ألعبريه ولغات عديده أخرى , إستيراد بريد من برامج مختلفه ألخاصه بنظام شبابيك , 
يشتغل ألبرنامج في سطح ألمكتب KDE بصوره ممتازه .
</para>
<image><file>../image/tour3net_kmail.png</file></image>

<chapter>
برامج وسائط متعدده - Multimedia
</chapter>

<para>
עם סיום הכנת שיעורי הבית, התלמידים מוזמנים להמשיך ולהשתמש בכנרת גם לצרכים בידוריים שונים, החל מנגינת תקליטורים ועד מיצוי הכשרונות היצירתיים בתוכנות ציור שונות המותאמות לגילאים שונים ולצרכים שונים.
</para>

<section>
محرر صور TuxPaint
</section>
<para>
ערכת הציור TuxPaint נבנתה לקהל יעד צעיר במיוחד, ומאפשרת לילדים להביע את כשרונם בעזרת ממשק משתמש פשוט וכלים קסומים להוספת אפקטים.
</para>
<image><file>../image/tour4media_tuxpaint.png</file></image>

<section>
عازف ألموسيقى XMMS
</section>
<para>
נגן המוזיקה XMMS מאפשר נגינת שירים מתקליטור או קבצים על-פי רשימת השמעה שמוגדרת על-ידי המשתמש. XMMS מאפשר התאמה אישית כולל שינוי ה"עור" של היישום וכן תומך ביבוא מידע אודות התקליטורים המנוגנים ממאגר המידע האינטרנטי CDDB.
</para>
<image><file>../image/tour4media_xmms.png</file></image>

<chapter>
ألعاب
</chapter>

<para>
أختيرت ألألعاب ألمشمله في قرص جنو/لينوكس كينيرت حسب جودتها , ألمقاسه بمقدار أللذه وألمتعه ألتي توفرها أللعبه . كثير من ألألعاب تظهر مقدرة ألنظام في ألضوء , ألصوت رأللون , وتوفر ألراحه في ساعات ألفراغ .
</para>

<section>
Frozen Bubble
</section>
<para>
لعبه بسيطه, يجب إطلاق كرات ملونه وتكوين تواصل من ألألوان ألتي تسبب سقوط ألكرات.
</para>
<image><file>../image/tour5games_frozenbubble.png</file></image>

<section>
LBreakout2
</section>
<para>
لعبه كلاسيكيه , يجب ألضرب بواسطة عصاه وإصابة ألحجاره لإسقاطها , بجون إضاعة ألكره.
</para>
<image><file>../image/tour5games_lbreakout2.png</file></image>

<section>
Power Manga
</section>
<para>
لعبه جميله جدا , مقاتلة طائرات تأتي من ألفضاء . رسوم متحركه رائعه !
</para>
<image><file>"../image/tour5games_powermanga.png"</file></image>

<section>
Enigma
</section>
<para>
أصدار مجدد لأوكسايد ,  يجب أيجاد أزواج متشابهه من ألحجاره ألملونه . <link href="man_enigma.html">تعليمات إستعمال</link>
</para>
<image><file>../image/tour5games_enigma.png</file></image>

<chapter>
أدوات لإدارة ألنطام
</chapter>

<para>
نظام جنو/لينوكس كينيرت يشتغل من قرص , لكن توجد إمكانيه بأن تحفظ ألتعديلات هلى ألقرص ألصلب أو تثبيت أنظمة لينوكس أخرى بشكل ثابت على ألقرص ألصلب . تنوع أدوات ألإداره ألمتوفره يمكن من ملائمة ألنظام حسب ألحاجيات ألشخصيه ومتطلبات ألمواد (hardware) بشكل سهل وبسيط . إننا نتأمل بأن أدوات ألإداره ألتي أشملناها في جنو/لينوكس كينيرت قد تسهل في إستعمال ألنظام .
</para>

<section>
مركز ألسيطره KControl
</section>
<para>
مركز ألسيطره  KControl هو وسيله مركزيه لتغيير ألتعديلات في سطح ألمكيب KDE. يمكننا من ألسيطره على كثير من ألميزات 
, إن مانت بصريه (visual) أو خاصه بألنظام . مركز ألسيطره سهل ألإستعمال
يمكن ملائمه قصوى ومتقدمه لكي يضمن راحه قصوى للمستخدم .
</para>
<image><file>../image/tour6admin_kcontrol.png</file></image>

<section>
مبين مساحه غير مستعمله KDiskFree
</section>
<para>
ألبرنامج أاصغير KDiskFree يبين لنا ألمساحه غير ألمستعمله في ألأقراص ألثابته وغير ألثابته.
</para>
<image><file>"../image/tour6admin_kdiskfree.png"</file></image>

<section>
برنامج صغير لتصميم هيئة ألأقرص ألمرنه KFloppy
</section>
<para>
ألبرنامج الصغير ן KFloppy يمكننا من إعادة تصميم هيئة ألأقراص ألمرنه لإستعمالها في أنطمة لينوكس وشبابيك.
</para>
<image><file>"../image/tour6admin_kfloppy.png"</file></image>

</main>

</article>
